<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Music on Elizen</title>
    <link>https://elizen.me/tags/music/</link>
    <description>Recent content in Music on Elizen</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 06 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://elizen.me/tags/music/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>一首歌，写进了骨头里</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/12/%E4%B8%80%E9%A6%96%E6%AD%8C%E5%86%99%E8%BF%9B%E4%BA%86%E9%AA%A8%E5%A4%B4%E9%87%8C/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/12/%E4%B8%80%E9%A6%96%E6%AD%8C%E5%86%99%E8%BF%9B%E4%BA%86%E9%AA%A8%E5%A4%B4%E9%87%8C/</guid>
      <description>&lt;p&gt;按：文章被微信删了，一年多没怎么写公众号，断断续续收到的都是一些违规处理的消息，索性，慢慢搬到博客上来吧。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;也不好判断，生活就此会变成什么样子。期待大于紧张，希望多于虚妄。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;1&#34;&gt;1&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;春末夏初的时候，是哈尔滨最好的季节之一。温度没有那么高，但迎面吹来的都是暖风，不热，就是暖暖的。2013年春天，我刚刚开始有胖起来的迹象，提前结束了大连的实习，唯一的收获就是几句半吊子日语，加上这辈子都不做程序员的决心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毕业大潮就快要漫过所有校园，除了像我这种神经大条跑出去实习，却还主动要求被开除的人，那些还没有找到工作的都像是火烧了屁股的蚂蚁，每天疯狂地奔波在各个大学的招聘市场上，按部就班的从事着朝九晚五的应聘事业，男孩儿们就像是找到了生财之道，女孩儿们就将要嫁入豪门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还是每天无所事事，晃荡在篮球场和寝室的床上，陪着我的除了老四，就是李志。老四无所谓的和我跑了几个招聘会，不过我依然没有办法每天早起去争取面试的头一批。感觉自己永远都睡不醒，对一切事情都提不起兴趣。李志在歌里唱到“呼啸而过的青春，沉默不语的你”，就是我整个大学最逼真的写照。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个时候，完全不知道自己走出去能做些什么，即将毕业却还在思考为什么要来到这里，似乎死在 20 岁才是最正确的选择，死在刚刚知道李志，刚刚听到“他说这世界不该是我们的，爸爸妈妈也不该有的”那首歌里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;匆匆的签下了一份合同，开着玩笑的说，总算是把自己卖出去了，不至于没人要，最后落得个“好一似食尽鸟投林，落了片白茫茫大地真干净”。公司是广电旗下的一家国企，负责制造和生产电视机顶盒，那时候的广电还没像如今一样在网上被千万人吊打，人们都开始喜欢上网，但电视依然是媒体的霸主。春晚还是所有人期盼着看，而现在早就变成了绑住家人吃一顿团圆饭的牵强理由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我依然每天和老四在球场上鬼混，打球的人变得越来越少，春暖花开的季节弄得有点儿秋风飘零的伤感。我不喜欢伤感，但我很容易伤感，所以被很多电影欺骗了，一句台词，一段配乐，就能让我深夜不眠，胡思乱想。老四也和我一起面试了那家公司，但我真的忘记了，他是主动放弃了合同，还是在最后一轮面试没有过关。总之，他如今西装革履地坐在老家的一间银行，过着安逸却也毫无追求的生活，是我万万没有想到的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那一年似乎天气一直都很好，所以在球场上的时间很长很长，接到北京打来的电话，也是在球场上，急着下一波上场就匆匆挂了电话，直到球都散了才反应过来，是北京的公司希望能和我约个时间，过去面试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我突然想起李志，想起那首《春末的南方城市》，想着我为什么就不能像他一样，在一个下雨的清晨，从北方的这个城市去北方的那个城市。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我对老四说，“我们来一场说走就走的毕业旅行吧。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“好啊。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/2022-12-06-134818.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2&#34;&gt;2&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;2009 年，我很懵懂的被老爸和老妈送到学校，他们在校园旁的小旅馆住了一晚，第二天一早还有其他的事情要办。我则是第一次有了挣脱牢笼的快感，觉得翅膀就在一夜之间长大，所有的一切都是崭新的，和别人同居，每天起早打饭，可以光明正大的去找对面那所学校的女朋友。而就在两个月前，几个长辈还在讨论，我应该学建筑，还是学农业才对。突然觉得自己就像是获得了上帝的权力，可以主宰自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一切的新鲜都难以超越时间。不到一个月，我开始讨厌学校的一切，枯燥，乏味，单调，没有任何的美好。那感觉，在我后来回到学校的时候，找到了答案，在球场上，在教室里，在李志的歌里，我看着那些背着包川流不息的人们：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你像我见过的那个少年&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;背着青春走在九月的街头&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一阵风吹乱了我的头发&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;天气突然变得如此哀怨&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;只不过是一场生活&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;只不过是一场命运&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;只不过是一场游戏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;寝室没有网络的日子过了一年，大家终于找到了各种方法上网。每个人都开始在下课后紧盯着十几寸的屏幕，寸步不离，Dota，魔兽，局域网 CS，好像一切的压抑都随风而逝，风来自游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我突然间变成了整栋宿舍楼里的看客，我也尝试着加入他们，但游戏一开始，我就手足无措，颠倒黑白，完全无法进行下去。唯一能做的，就是独自在桌前，疯狂的刷新网页，希望找到一些有趣的新闻。或者，盯着 NBA 的比赛，反反复复的看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那年秋天，突然看到了一个新闻，一个民谣歌手，70 天跑了 35 个城市，做了一场叫做“动物凶猛”的全国巡演，目的是为了还钱和录制新专辑。他叫李志。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我被这个看起来长得很邋遢的人吸引了，他做的事情很牛逼，我甚至都不知道什么叫做民谣，我觉得我要是去听民谣，整个人看起来都会很牛逼。我开始四处去找他的歌来听，却只是在几个很小众的网站上找到了零星几首，但他能做巡演，他以前出过专辑，我却为什么找到，我觉得他更牛逼了，他竟然可以在互联网上让人们找不到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来我发现，原来他还有个官网（Http://lizhizhuangbi.com）。一个只属于他自己的网站，在那里他有绝对的话语权。两个月之后，我在网上认识了一个叫沐哥的人，我也有了自己的第一个网站。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在那里，有他所有出品过的作品，无论是专辑，还是演唱会现场，全部免费，如果你愿意，可以选择直接给他打钱。那个网站，是迟斌帮他做的，我相信，域名一定是他自己想得。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我开始每天跑自习室，去下载那个网站里所有的专辑和现场，我反反复复看“我爱南京”那场演唱会，我理解不了这个世界竟然会有人写出《青春》和《它们》那样的歌曲，我想象不到一个默默无闻的人可以在现场请来老狼做表演嘉宾。我更不知道，原来他早就是南京那座城市的音乐地标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的现场永远都比专辑好，现场的编曲更好，现场的改编更棒，现场的和声也更漂亮。他不喜欢说话，在台上一直唱歌，最多的动作就是和乐手呼应，然后喝水，接着唱歌。这一切我都觉得新奇，他的声音不好听，在沙哑与不沙哑之间，磨得的心里痒痒，但是你只要坐下来，就很难再离开，他的歌词抓人，完全不是流行歌曲的你侬我侬，我第一次在一个人的歌里听到了态度，是的，他的歌里有一种态度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我就这样每天听着他的歌，刷着他的新闻，知道他每年都在南京开跨年演唱会，喜欢罗大佑的歌，每天除了吃饭、排练，就是打牌。不断的在网上抨击别人，还有一首大家都爱的不得了，却没有歌词的歌《你离开了南京，从此没有人跟我说话》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日子，就突然变得有意思了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/2022-12-06-134847.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3&#34;&gt;3&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我和老四的第一站是沈阳，那是整个中国进入东三省的枢纽城市，也是曾经的工业基地，我作为在大连实习过的人，表现的像个要尽地主之谊的主人，陪着老四逛了沈阳故宫，和在我看来破败不堪的沈阳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它和大连不同，大连是个海港，一切都负有朝气，那里所有的人都喜欢西装革履，大商场遍地开花，巨大的华表广场和星海湾被一排排的沿海别墅包裹，让人觉得这里有大都市该有的样子。哈尔滨人习惯称自己来自黑龙江哈尔滨，而大连人，喜欢说我们来自中国大连。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈阳，则是遍地的破旧，在建的地铁和火车站，路上被汽车带起的层层灰烟，所有人看起来都无精打采，每个人都好象是为了生活而生活。曾经的东三省枢纽，中工业基地，尽显一副老派和失落。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们随走随停的结果，就是不知道下一站去哪儿，他说去烟台吧，我想去看看那里的生活。我说去北京吧，我可还有一个面试呢。就这样，我们踏上了开往北京的火车。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刚出地铁，我就被大城市的样子震的有些轰鸣，四下望去，路是那么宽，桥是那么高，楼又是那么多，那种恐惧淹没了刚到北京的欣喜，我开始担心自己无法在这里生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面试进行的很顺利，在我们决定故宫回合之前，我就接到了第二次面试的电话，我告诉自己，也许有戏了。老四因为等我，在北京多住了一天，但他应该和我一样，对这个巨大无比的城市，并没有什么好感。第二天一晚，我们买了两张去杭州的绿皮火车的硬座，匆匆忙忙逃离了国家的心脏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是我第一次做绿皮火车，很兴奋，硬座，也无法睡觉，他也无聊的睡不着，我们打开电脑，我认真的推荐给他一场李志的演唱会，2010 年跨年演唱会。早在我的各种暗示下，他就已经开始听李志了，不过总是单曲循环几首特别愤青的歌曲，对《天空之城》，《关于郑州的记忆》毫无兴趣。演唱会被他各种快进，不停寻找那几首他喜欢的歌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;13 个小时的绿皮火车，我们几乎没有睡过。刚下火车，感受着杭州的潮湿，让我感觉不安。第一眼，我就讨厌这个城市，它不躁动，却给人一种暗藏杀机的涌动。一路走过江边，巨大的牌匾上写着淘宝城，这次来找的同学，就在一片钢铁环绕的新城里工作，那里代表着杭州的未来，和互联网巨头的一切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;安顿了住处，看得出老四和我一样好奇西湖，我不知道他的原因，但是我想去看看李志歌里的那个杭州西湖，又是什么让他灰飞烟灭：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;黄楼里有个男人在弹钢琴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;身边的少女偷情&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一杯长岛下肚&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;转身跳进西湖&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;阴阴的天一直笼罩着西湖，加上整个城市的潮湿，始终让我伴着不安。我坚定的作出判断，南方，不适合我，尤其是有梅雨季节的南方。最终也没有找到“左手的手枪，右手的菜刀”。便强拉着老四去了乌镇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为学校临时有事，我们没有继续接下来的行程，我就这样错过了南京，也错过了上海和厦门，也许，也错过了后来去过多次的深圳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/2022-12-06-134908.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;4&#34;&gt;4&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;毕业后踏上火车的那一刻，我的手机里就已经几乎没有流行歌曲了，除了保留的孙燕姿和李宗盛，装满了各种民谣歌手的歌曲，李志，左小诅咒，周云蓬，万青，野孩子，GALA，逃跑计划，子曰乐队，二手玫瑰，还没有红的赵雷。这些人的名字，很少会出现在电视上，甚至在网络里，不刻意寻找，都无人问津。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些人里，李志依然是个另类，他独立组建自己的乐队，却实行着极其严格的规定，并且将自己学到的公司管理那一套拿了过来。无论是后来的独立排练厅，还是 1701 那间经常扰民的公寓。对于李志的这个想法，所有人都特别不愉快：“大家高兴一起玩，你这算什么？要当老板吗？”复活乐队的 LEE 说：“排练迟到扣钱，像工作一样，很多人没有做到，他们不具备这个脑子 。”他觉得这事儿除了李志没人能做到。“李逼他自己不是也经常说吗，不是我的东西多牛，而是你们好多人没有这么去做。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他从一开始，就是个信奉原则的人，这原则再简单不过，努力，细致，认真，并且直面自己的活。叶三在文章里说，他有详尽的规划：2004年开始，连续三年，每年一张唱片，然后休息两年，再三张，随后休息两年，以此类推——直到搞不出来为止。跨年演唱会从2010年开始每年一场。 除此之外， 排练、演出、建设乐队、开文化公司、建 Live House……按部就班。他目标明确，执行严整。他近乎苛刻地管理自己，并试图将正规的商业规则带入音乐圈，“再艺术，只要涉及到人跟人就是商业关系。是商业关系就要有你最基本的底线。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这么多年，他就像一个斗士，坚守着自己的底线。一个“音乐个体户”，不断的维权、烧碟、制度化流程，在网络上打嘴架，做一个意见领袖，他自己却说：“我从来没想过要塑造形象，我反对任何理由的塑造形象，我只是诚实地面对外界，表达自己。我很坦诚地告诉你我的想法，我的动机，至于这个东西你认不认同，你看不看，你听不听，我完全不在乎，在乎不了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也是这种态度，让我一直喜欢这个逐渐便胖的，越来越不像歌手的胖子。他还在自己严苛的规划之下生活，还准备着未来在全国 334 个地级市做 334 场眼熟，让现场音乐变得不再地下，让更多的人能听到、看到、参与到里面来。他也有一个自己的终极目标，他对叶三说，“我不知道我行不行，但我想尝试一下，给更多的人甚至全人类带来一些新鲜的东西、好的东西。赚多少钱，或者生活有多好对我来说是没有诱惑力的，我想帮助别人，我活着是为了能让这个世界更好。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许有人觉得他是个理想主义者，但我还是觉得，他只是个简单的不能在简单的家伙，选择做一件事，就做好一件事，仅此而已。就像歌里唱的：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我再也不会把自己，愚蠢的交给过去&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我的生活和我的想法，从此相隔了万里&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我整夜整夜地失眠，不是为了和谁再相见&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/2022-12-06-134930.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;5&#34;&gt;5&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;2015 年，我去看了李志“看见北京演唱会”，那是第一次近距离看李志，表演嘉宾依旧是德艺双馨的人民艺术家老狼，他没再继续像几年前一样和李志合唱《离婚》，却意外的唱了 Pink Floyd 的《Wish You Were Here》和张玮伟的《米店》，因为大家熟悉的李志永远都只是站在台上卖力的演唱，疯狂的发泄，时不时纯朴的表达一句“谢谢大家”，所以是从老狼的《米店》开始，全场观众才是站起来听的，当然，一直到最后，都几乎没有人再坐下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我坐在一个不远不近的位置，可以看清他的每一个动作和表情，甚至可以看清他在舞台黑下去的时候，紧张的把松掉的鞋带系紧，不知道这算不算得上一个演出事故。在观众大批进场的时候，一个女孩子自言自语的问他男朋友：“他怎么能这么火？”我身后两个全场都在狂欢的女生听见后，大笑不止，回答到：“他怎么能不火。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那场演唱会，他第一次将父母请到了现场，用这种方式告诉他们，我过得还不错。他也时刻准备着放弃以音乐为职业这件事。“如果我发现有一件我更喜欢的事情，我会毫不犹豫去做。准确地说，遇到一件我更不讨厌的事。”他说：“真的，我周围曾经有好几个极度颓废的朋友，他们生活里找不到任何乐趣，没有任何目标，没有任何动力。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;演唱会结束的时候，他说：演出就是演出，日子该怎么过，还要怎么过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是啊，日子该怎么过，是我们自己的选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/2022-12-06-134955.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;后记&#34;&gt;后记&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我看了叶三老师采访李志的文章之后，决定也要动笔写一篇李志。我写不出叶三老师那种水平的文章，她写李志，就是在写李志；我写李志，只是在写自己罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在身边的朋友，喜欢民谣的也变得多了，在朋友圈里做了个小调查，问问大家最爱李志的哪三首歌。结果没有意外，却让我稍有失望。排在前三名的是《梵高先生》，《天空之城》和《关于郑州的记忆》。这和网易云音乐的李志热门歌曲排名，几乎没有区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只有一个朋友，给了我这样的答案：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;山阴路的夏天（2016 不插电）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;和你在一起（2013 勾三搭四）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;忽然（2012 108个关键词）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我相信她是真的喜欢李志，至少，她知道，李志的现场，才是最好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于我，李志在网易云音乐上上架了 17 张专辑，一共 171 首歌，如果听过一个人全部的出版歌曲作为真正喜欢他的起点，那么我做到了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有，叶三老师帮我解答了一个未解之谜，一个我刻意不想去了解的问题：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多年前，李志曾经有过一个朋友，是至今为止，他认为在智商、信息和思想上和他完全对等的一个人。有一年的时间，他们住在一起。那时候朋友每天去上班，李志闲着没事做，朋友下班回来，两人就面对面地聊天，各种话题都聊。突然有一天，他们聊不下去了。“我们发现了一个致命的问题，也是唯一的问题，就是维特克根斯坦所指出的语言的问题。比如我说一盏灯是红色的，这句话，我表达的信息，对方不可能彻底地理解。我们再怎么交流都要借助语言这个工具，但是这个工具本身有巨大的缺陷，我们把所有的问题都解决了，但是解决不了这个。”后来，他们就不说话了。不久之后朋友要去上海，李志写了首歌，请这个朋友填词——那是李志唯一一次叫别人填词。朋友填不出来，李志也填不出来。最后，这首歌就成了一支乐曲，名叫《你离开了南京，从此没有人跟我说话》。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>还是 Apple Music 香</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/11/apple-music/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/11/apple-music/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近又回到了美区 Apple Music 的怀抱，之前是因为李志的歌在国内下架了，没地方听，所以开了美区的 Apple Music，但是总需要登录美区 Apple ID，有时候下个应用在 Apple Store 切来切去的，很麻烦，转到过 Spotify 一段时间，但它的使用逻辑我到现在都没弄明白，一直处于会员状态，却很少打开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;网易云音乐一直在用，在不知道干什么的时候就打开来用。QQ 音乐则是永远不喜欢，不知道为什么，软件一打开就是一种满屏的 Bye Bye 冲我飘来，多次下载多次删。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前段时间也借着双十一的风儿，研究了一下黑胶唱片机和古旧的 MP3，前者不能带着走，后者又需要新填一个硬件，秉承如无必要勿增实体的原则，都处在观察阶段。不过看上了嘿呦的一款黑胶唱机，还有 Lotoo 的一个播放器。黑胶唱机早晚会在家里搞一个，实体物的触感和对生活空间的挤压，是让人很幸福的一件事。尤其是在这个互联网走向幻灭的时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次再回到 Apple Music 只能说一句，真香。无论是它的无损音质，还是对我标记过喜欢的歌曲进行的分析。我时隔一年半以后进入 Apple Music，点开 Lei 的广播，第一首歌是 AC/DC，第二首歌是万青，第三首是田馥甄，第四首是草东&amp;hellip;还有 Taylor 重制的 Red，就这么听下去，根本停不下来，而且它标记的无损和网易或者其它平台标记的无损，在听感上差别巨大，我一直理解不了。不论是音乐的触感还是音质上的层次感，远高于其它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过还是有一个无法逃避的问题，云上的一切都是租来的，它们不属于任何一个人，哪天一个炸弹落下，炸毁了服务器，只有黑胶唱片机还能播出音乐，或者自己电脑里下好一个个数字文件出得了动静儿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前老说越长大越孤单，现在的我是云上的东西越多，越不安全。已经看到有些小伙伴在讨论数据存储、数据备份，甚至是数字资产的问题了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没错，我也开始关注硬盘了，毕竟我还有大把的本地音乐文件无处安放。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;注：想使用美区 Apple Music 听歌有诸多限制，不了解的朋友就不用了解了。想查看各区 Apple Music 区别的可以去看少数派的&lt;a href=&#34;https://sspai.com/prime/story/apple-music-region-selection-guide&#34;&gt;相应文章&lt;/a&gt;。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>听歌系列之直到对的人来</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/08/zhi-dao-dui-de-ren-lai/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/08/zhi-dao-dui-de-ren-lai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;偶然在微博上看到老狼推荐，郭柯宇的新专辑《直到对的人来》，找来一听很喜欢。歌曲有些复古老情歌的感觉，歌写得认真，音乐做得也很认真。要知道，1995 年电影界下了两场大雨，一个是夏雨，另一个就是郭柯宇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来才知道，她参加了芒果台的《再见爱人》，纪实节目也在追。配着节目再听，更喜欢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;觉得她的歌有时候像万芳。&lt;/p&gt;
&lt;meting-js auto=&#34;https://music.163.com/song?id=25638375&#34; theme=&#34;#a9a9b3&#34;&gt;&lt;/meting-js&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>听歌系列之成长小说</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/01/growing-up-novel/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/01/growing-up-novel/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;双手和舌头，至少留下双手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—— &lt;em&gt;海朋森&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;取消每年常规的书影音十佳，其实挺无奈的。因为看得少，少中再选少，不负责任。但附加的好处是少了一些期许，随便什么街头小灶还是玉盘珍馐，通通都到碗里来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去年一整年，我还是听李志最多，偶尔听听宋冬野、窦唯、声音碎片和低苦艾，剩下的大部分时间都在听左小祖咒，他的&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/album?id=84358440&#34;&gt;《台湾》&lt;/a&gt;和&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/album?id=92339746&#34;&gt;《我爱台湾》&lt;/a&gt;子母专辑，让我沉迷至今，包括 2019 年的&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/album?id=75714392&#34;&gt;《四大名著》&lt;/a&gt;，如果现在聊左爷还是&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/song?id=190055&#34;&gt;《乌兰巴托的夜》&lt;/a&gt;，可能已经落伍很久了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我其实偷偷整理过去年喜欢的专辑或者歌手，但是很遗憾，我漏掉了海朋森。所以今天要专门写下来，隆重推荐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在此之前，我想插两句话，聊一下「勇敢」。我在之前的文章中写过，看完《十三邀》采访罗翔之后，&lt;a href=&#34;https://elizen.me/post/2021/01/thanks-to-bb-king/&#34;&gt;我觉得勇敢这个词儿可能已经丟了&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在音乐上呢，去年谭维维的&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/song?id=1501950392&#34;&gt;《小娟》&lt;/a&gt;是很勇敢的作品，也是在听海朋森的时候，我才发现，我喜欢的音乐里，「勇敢」这个母题似乎占据了很大比重。这是音乐赋予的音乐之外的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;勇敢的音乐不是燥，勇敢是可以脱离音乐作品之外而存在的，勇敢是用音乐包裹着的，需要敲碎音乐本身才能得到的，它是有意义的，是表达者刻意为之的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;勇敢，不是敲着鼓点动次打次，全场躁起来，满口脏话，勇敢能承载一个人、一个社会、一种弱小的声音，勇敢，可能是不允许存在的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我听的逼哥，早年的张楚、窦唯，万青的&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/album?id=38306&#34;&gt;《万能青年旅店》&lt;/a&gt;，声音碎片的&lt;a href=&#34;https://open.spotify.com/album/6rzyV3OKPZeL5l8hhWEZGF?si=-dUYx1MxQK6HNFTBHpZNqQ&#34;&gt;《没有鸟鸣，关上窗吧》&lt;/a&gt;，Greg Holden 的&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/album?id=3119499&#34;&gt;《Chase the Sun》&lt;/a&gt;，都是我这些年很喜欢的歌手或专辑，他们做的就是勇敢的音乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今，让我去选最近五年里，我印象最深的一句歌词，依然还是 Greg Holden 的《Boys in the Street》里那一段：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;My daddy&amp;rsquo;s dying&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But he&amp;rsquo;s finally realized I&amp;rsquo;m not lying&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We sit in silence but we&amp;rsquo;re smiling&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Because for once, we are not fighting&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He&amp;rsquo;d say, &amp;ldquo;There was no way of knowing&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lsquo;Cause all I was taught&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Is men only love women, but now I&amp;rsquo;m not sure&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;My son, keep kissing boys in the street&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;而五年之后如果我再问自己同样的问题，极大可能会有海朋森&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/song?id=1455988858&#34;&gt;《春风》&lt;/a&gt;中的一句：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;但愿有朝一日我能像春风一样，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不带期许地吹拂着你，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那时，你也不复爱我。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实，2020 年有两个乐队是新晋到我的名单中的，假假条和寸铁。假假条是在用自己的音乐砸烂自己这个时代的音乐，寸铁则是无畏旁人，只对自己那个未知的朋友说话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而海朋森的陈思江是我极少知道的一个 90 后，在为社会的某一个角落呼喊，或者说的狂妄一些，我觉得她是在为这个社会呼喊。在她之前，这样的呼喊我只在李志的歌里见过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;澎湃新闻专访中就&lt;a href=&#34;https://www.sohu.com/a/410664964_260616&#34;&gt;说&lt;/a&gt;，去年的这张新专辑《成长小说》从词演变成曲的过程如此自然而然，中间没有其它阻隔的原因，可能是作为「四川音乐学院正规军出身的海朋森，能摆脱理论束缚和多识者所受的种种诱惑，很难得。新作《成长小说》的编曲和制作也是他们自己，器乐表达精准，情绪到位。偶尔独立于强大的思江的人声，得到自己的一束光。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她真的是一束光。在《新都人》里她唱，「国家比爱情更远，广场比舞蹈更远，旗帜比景色更远」，《每天的行军》里长达三分钟的军鼓敲打却也配合着行尸走肉的人们，直到《撞进白昼》中，她终于发出呐喊，「这究竟是一个怎样的共同世界？」她说，至少别做一个残忍的人，你们的自由屈指可数！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这像不像李志歌中唱的，这个世界会好吗？陈思江是勇敢的，海朋森是勇敢的，她们不是想红，不是为了什么战斗，她们只是在表达。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而真正地表达，需要足够的勇敢。海朋森却说，双手和舌头，至少留下双手。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>听歌系列之芳草地</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2020/11/parkview-green/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2020/11/parkview-green/</guid>
      <description>&lt;p&gt;早上地铁随机播放到了陈粒的&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/song?id=421563711&#34;&gt;芳草地&lt;/a&gt;，特别喜欢这种舒服的、俏皮的编曲，却又非常慵懒聪明的作词。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从陈粒嘴里唱出来的歌，只能由陈粒来唱，她的词都好像是量身定做。比如：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;空手走进 白日雾气&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;笼络这世间平凡睡意&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;眼里停泊着万家灯火&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嘴唇艳不过酉时日落&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这种感觉就像宋冬野，他的&lt;a href=&#34;https://music.apple.com/us/album/%E9%83%AD%E6%BA%90%E6%BD%AE-single/1439205708&#34;&gt;歌曲&lt;/a&gt;一样无法由别人代替。一句「山前没相见，山后别相逢」，任何人都抵抗不了他的嗓子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我常说，这可能是老天爷赏饭吃。更难得的是，宋冬野和陈粒，大部分的词曲都是自己创作，意味着他们做得是他们自己喜欢的音乐。从这点上讲，他们不是职业歌手，是纯粹的音乐人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纯粹一词，当世难能可贵。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>左小祖咒新专辑《我爱台湾》</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2020/10/%E5%B7%A6%E5%B0%8F%E7%A5%96%E5%92%92%E6%96%B0%E4%B8%93%E8%BE%91%E6%88%91%E7%88%B1%E5%8F%B0%E6%B9%BE/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2020/10/%E5%B7%A6%E5%B0%8F%E7%A5%96%E5%92%92%E6%96%B0%E4%B8%93%E8%BE%91%E6%88%91%E7%88%B1%E5%8F%B0%E6%B9%BE/</guid>
      <description>&lt;p&gt;听到左爷这张&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/album?id=92339746&#34;&gt;新专辑&lt;/a&gt;，我整个人的都沸腾了。他在音乐品味和造诣上，是标准的艺术家，只不过他的歌声，或者说他选择的艺术表达方式，很多人接受不了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我依然相信，这张改编专辑足以打动所有人。&lt;/p&gt;
&lt;meting-js auto=&#34;https://music.163.com/#/album?id=92339746&#34; theme=&#34;#a9a9b3&#34;&gt;&lt;/meting-js&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>来自海丰的五条人</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2020/10/%E6%9D%A5%E8%87%AA%E6%B5%B7%E4%B8%B0%E7%9A%84%E4%BA%94%E6%9D%A1%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2020/10/%E6%9D%A5%E8%87%AA%E6%B5%B7%E4%B8%B0%E7%9A%84%E4%BA%94%E6%9D%A1%E4%BA%BA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;整个夏天让我欣喜的就是五条人出圈了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在此之前，我最喜欢的三个中国独立音乐人是周云蓬、李志和左小祖咒。对于独立乐队，可能野孩子和低苦艾是心中至爱。他们大抵属于一个分类，民谣。对于摇滚，或者说主流独立音乐，像是痛仰、后海大鲨鱼、达达，都只是常听而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两年因为乐夏，又找回了不少带着耳机听歌的感觉。其实音乐有一种很特殊的空间属性，比如谈起许巍，我马上就想到毕业时独自一人在来北京的火车上不停循环他的歌，再说李志，我在青岛沿着海边狂走几公里的时候，耳机里全是他的歌。这种链接只需要一次触发，就能将很久以前的回忆勾勒出来。这也是 Live House 或者音乐节对我的重要意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而五条人是什么时候蹦到我耳朵里的，我已经不记得了，但我记得有一年，在对外经贸大学打完球，大汗淋漓，觉得自己走不到吃饭的地方了，耳朵里突然冒出来一句「亲爱的春天小姐，她站在烟店的门前又是一夜等待」。那一瞬间，吹过的风都变了味道。后来我知道了这张专辑叫《广东姑娘》，后来又听到了我最爱的那张《梦幻丽莎发廊》，后来，我知道了这个乐队叫五条人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;叶三在《我们唱》里专门有一章写五条人，这是第一次我看到关于仁科的描写，书里她写道：「在博尔赫斯书店，仁科买了一本吉尔·德勒兹的《电影I：运动—影像》。他熟练地在扉页上盖上博尔赫斯书店的钢印。收款台旁边的书架上摆着菲利普·图森全集，封面是仁科的女朋友设计的。其中一本《急迫与忍耐》的封面上，一个人安详地躺在远去的公共汽车旁，双手放在胸前。仁科说他是这幅画的模特。」当时他形容自己 29.7 岁，一个非常知识分子又俏皮的形象就在我脑中闪现出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对仁科来说，阿茂的哥哥“500元先生”和一个叫楚雄的朋友，可能在少年时严重地入侵了他的大脑。「楚雄推荐大量的音乐、小说和诗歌给他，读完听完，两人认真地讨论“哪里好”和“为什么好”。除了文艺，仁科还会和楚雄聊哲学，聊生活中遇到的一切具体问题和形而上观念。“有时候聊到早上八点钟，不睡觉，那时候不睡觉也不会困。”」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我当时读到这里就想起了关于李志那首《你离开了南京，从此没有人和我说话》的歌曲背后的故事，那也是叶三的书里写的，「多年前，李志曾经有过一个朋友，是至今为止，他认为在智商、信息和思想上和他完全对等的一个人。有一年的时间，他们住在一起。那时候朋友每天去上班，李志闲着没事做，朋友下班回来，两人就面对面地聊天，各种话题都聊。突然有一天，他们聊不下去了。“我们发现了一个致命的问题，也是唯一的问题，就是维特根斯坦所指出的语言的问题。比如我说一盏灯是红色的，这句话，我表达的信息，对方不可能彻底地理解。我们再怎么交流都要借助语言这个工具，但是这个工具本身有巨大的缺陷，我们把所有的问题都解决了，但是解决不了这个。”后来，他们就不说话了。不久之后朋友要去上海，李志写了首歌，请这个朋友填词——那是李志唯一一次叫别人填词。朋友填不出来，李志也填不出来。最后，这首歌就成了一支乐曲，名叫《你离开了南京，从此没有人和我说话》。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果生命中有一个朋友愿意无休止地和我聊一些形而上的东西，那个人也一定是和我完全匹配的一半。我们时常的自言自语，也无非是自我与本我的碰撞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那时的仁科和阿茂住在广州石牌村，一平方公里的石牌村内住着五万多人，人均居住面积1.3平方米。居民绝大部分是外来户，他们之中有学生、IT从业者、“走鬼”（摆地摊）的小贩、作家、酒鬼……当然，还有音乐人。后来，是周云蓬的经纪人佟研看上了他们，要帮他们出唱片。2009 年一张《县城记》让他们成为“广东民谣音乐圈最大的惊喜”。当年年底，“五条人”当选《南方周末》的年度音乐人。乐评人李皖给《县城记》的评语是：“他们用家乡土话歌唱着县城里的人和故事。地域如此之小，世相却如此之大。”后来火的《广东姑娘》、《梦幻丽莎发廊》已经把视角脱离了海丰，他们的视野也跟着越走越远，在500元先生看来，仁科是个读书人，“天分极高又很勤奋，这很恐怖”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年，他们彻底出圈了，一切都从违反规则开始。有人形容这是一场行为艺术，但在我看来这就是他们对待音乐的态度。在乐夏里，他们淘汰、捞回来，淘汰、捞回来，淘汰、捞回来，直到最后，他们已经占领了大众，就像仁科在复活赛走入群众中去一样，高呼着「呼呼呼」，那一场长达 8 分钟的演出，我更愿意相信这是仁科和阿茂的一次凯旋。他们懂得大众文化，懂得互联网媒介，他们在半决赛加入了所谓高级的合成器，制止了专业乐迷的发言，那不是一种挑衅，更多的，更像是一种入侵。一种被孤立为方言音乐、世界音乐的艺术形式，对于北方、京圈的攻城掠地。以北方语系生态圈为成长背景的一部分京圈音乐人和乐评人、音乐工业专业人士，他们听东部、南部音乐的时候一向都会「出问题」。这套审美对华语独立音乐的理解，无法跳脱两个范畴：「燥起来」的北方「老直男」掏心掏肺系摇滚、民谣和「略显高级」的京味洋径滨英语西洋风格作品——这几乎可以涵盖大部分如今中国独立音乐界的乐队了。问题在于至少从节目上来看，这些在独立音乐界占据话语权的人，一听别的东西，鉴赏与审美力就失灵了，缺乏对各种多元音乐的感受力，眼界很窄，还爱看不起别的地方。而五条人，则实打实地在这个舞台上漂亮了一次。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;叶三那本书里有一句我摘抄下来的话，甚至在很长一段时间里我都用它作为准线来校正自己：「“总有人觉得‘五条人’很底层，”500元先生还说，“在我看来他们高贵得要命。咖啡手冲的，对麦当劳文化特别了解，喝茶也不会随便，三餐很正常，女朋友固定，这些都是正宗中产阶级生活方式。所以很多人都看错他们了，他们生活得很自由，很自然，而且很高贵。”」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2006 年，20 岁的仁科，写过一首《时间是某天上午》，里面有一句歌词，浪漫又俏皮：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;要知道我是风的儿子，死于高贵的忧郁。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;参考资料：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;叶三. &lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/27129928/&#34;&gt;我们唱&lt;/a&gt;. 理想国丨台海出版社, 2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://theinitium.com/article/20201005-opinion-big-band-the-summer/&#34;&gt;孫小椒：樂隊的夏末——京圈搖滾，與被流俗理解的五條人. &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bob Dylan 新专辑《Rough and Rowdy Ways》</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2020/07/bob-dylan-%E6%96%B0%E4%B8%93%E8%BE%91rough-and-rowdy-ways/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2020/07/bob-dylan-%E6%96%B0%E4%B8%93%E8%BE%91rough-and-rowdy-ways/</guid>
      <description>&lt;p&gt;就像过年一样，Bob Dylan 直到今天还能发一张如此高质量的&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/album?id=90811836&#34;&gt;专辑&lt;/a&gt;，不知道那些年轻人听了作何感想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从这个角度看，碧梨确实很强。&lt;/p&gt;
&lt;meting-js auto=&#34;https://music.163.com/#/album?id=90811836&#34; theme=&#34;#a9a9b3&#34;&gt;&lt;/meting-js&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>来一曲东北灭火朋克</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2020/04/%E6%9D%A5%E4%B8%80%E6%9B%B2%E4%B8%9C%E5%8C%97%E7%81%AD%E7%81%AB%E6%9C%8B%E5%85%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2020/04/%E6%9D%A5%E4%B8%80%E6%9B%B2%E4%B8%9C%E5%8C%97%E7%81%AD%E7%81%AB%E6%9C%8B%E5%85%8B/</guid>
      <description>&lt;p&gt;个人喜好，奔走相告。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直喜欢的东北灭火朋克历时十五年，终于发了&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/album?id=87731914&#34;&gt;新专辑&lt;/a&gt;了。&lt;/p&gt;
&lt;meting-js auto=&#34;https://music.163.com/#/song?id=1438432532&#34; theme=&#34;#a9a9b3&#34;&gt;&lt;/meting-js&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>