<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Thinking on Elizen</title>
    <link>https://elizen.me/tags/thinking/</link>
    <description>Recent content in Thinking on Elizen</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 30 Nov 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://elizen.me/tags/thinking/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>刚刚好就很好</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/11/just-right-is-good/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/11/just-right-is-good/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我最近因为换工作又用回 Windows 电脑发现了一个有意思的情况。上一个用 Windows 作为主力机的阶段还是 2010-2013 年，后来就一直是 Mac，但是我在用 Windows 的时候沉迷过很久美化这件事，所以又是研究绿色软件，又是研究注册表的，切换到 Mac 以后，也就习惯了先下载一堆需要的各种软件（我自己一直没意识到我是这样做的）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为这次开始用 Windows 办公，但我的所有工作流程涉及的软件都在 Mac 上，几乎都没有 Windows 的版本。不得已我又要开始在 Windows 上重新寻找替代品，但是现在公司配的电脑都在域里，让我意外的发现，原来 Windows 自带的很多东西，包括 Office 和系统其它各个部分的联动竟然如此好用，以至于我甚至可以在 Outlook 一个软件内，联动起自己所有其它工具，形成一个工作流上的闭环。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一点让我很吃惊，我在最初使用 Windows 时，和后期使用 Mac 的时候，从来没有去使用或尝试思考这两个系统内部各种软件之间的联动和联系。后来的移动互联网时期“应用商店”和“下载 App”的概念更是顺理成章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结论就是，如今我又回到 Apple 系统本身，发现它的备忘录、提醒事项、日历、邮件、照片、Message&amp;hellip;各种应用之间是那么顺畅，我甚至完全不需要什么 Things、Spark 这些附加软件，就可以完成自己的全部工作，而这些软件提供的交互设计，也许无法战胜 Apple 这种系统级别的打通（这一点，iPhone、iPad、Watch 和 MacOSz之间的联动已经让我很舒适了）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让我想到这些，是因为最近读了《富兰克林自传》，里面谈到一位住在他楼上的修女，终身布道，富兰克林有幸得到允许去拜访后，发现屋子里只有一个桌子、椅子等极少的物品，但是修女的精神世界非常丰富，他不禁感叹到：维持一个人的生命和健康需要的收入微乎其微。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又加之，我平时喜欢折腾各种软件和工具，所谓提高效率，围着生产力这个词儿打转，但我老婆，在实际工作中，几乎只依靠桌面一个 txt 文件，做相关内容的记录。而她的工作的繁杂程度和涉及范围都远比我高，让我陷入深深反思。开始思考工具x人，或者说资源和人的成就的关系。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>闭环</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/10/bi-huan/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/10/bi-huan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我之前的一部分工作内容是负责做一些技术调研，输出研究报告，通常这些研究报告有两个去处，一部分是某些白皮书的章节，另一部分作为某些课题的科研成果，向上汇报。大部分是后者，这些内容也许在几年之后，有幸成为某些政策出台。当然，这是少数。这样的工作内容也决定了我的工作节奏，是一个庞大的系统工程中的一个微不足道的环节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这很容易让人想到&lt;code&gt;社会机器&lt;/code&gt;和&lt;code&gt;螺丝钉&lt;/code&gt;这样的词，确实没错，我的研究方向虽然听起来很重要，可能成为战略的一部分，但实际上通常是包裹在一个很大的框架之内，甚至很多时候我都是在看到最终成品之后，才知道自己的部分占比如何，是核心还是锦上添花。更重要的是，有时候，这些成果是作为某些政策的千里马，有些时候确是为了陪衬某一朵盛开的花。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着对这种局部战争理解的越多，也就越适应做一颗螺丝钉，人都是从众的。但也会疑问，为什么自己没有机会从头到尾把控一次呢？想来想去，有几个原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，学历。不要单单从字面上理解学历。学历除了文凭之外，还有两层重要的含义，一个是学习的能力，一个是触达的高度。我们必须承认一个博士生的学习能力应该是超过本科生的，尤其在中国目前的教育体制内来讲。而且一门技术越向上研究，越能接近它的本质，也有更多的机会了解技术在产业、政策和历史进程中究竟扮演何种角色。当然，我曾经也是重度的能力论者，觉得看学历不重要，但工作一些年头之后发现，学历除了在工资、职称、落户一些政策上有更好的待遇，还有一个容易被大家忽略的地方，在技术类的工作岗位上，资历有时候占不到很大的便宜，因为技术是高速发展和迭代的，新鲜出炉的博士们带来的往往是国际上最新的技术，最热门的领域，最可能有发展的行业方向。所以，一个博士可能比工作很久的普通员工，一上来就有更多的话语权，而且，有更多施展才华的机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，机制。我之前所在的研究院，在中国通信领域代表着最高权威，有机会承接很多国家级的专项，而这些专项的牵头人，往往不是高工（高级工程师）就是博士，这是一些硬指标。也就直接把本科生、硕士生挡在门外。当然，我觉得这些指标是有一定道理的。这也是机制决定的，这些国家级的项目，会在几年之后成为某些人们习以为常的词汇，比如“互联网+”，“5G”，“智慧城市”，“车联网”，保险起见，可以引领这些项目开展的，一定要保证经验和技术领先性。这也是我常说的，改变世界的往往是很少很少的一部分人，但是大多数人都喜欢把自己放在平均线以上看待。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我换了工作以后，在企业中，确实有机会从头开始指导一个项目，但我学到的第一课更有意义，就是凡事都要闭环。这可能与公司是一家传统企业有关，流程化的东西非常多，非常复杂，甚至经常让人骂街，但是当我深入这套体系之内，我发现，这样做的好处应该是大于弊端的，首先，它在所有琐碎的事情上做到了流程闭环，使得任何地方出现问题，都能很快找到根源，而且这个闭环的目的不是惩罚性的，是为了推动事情做完，一定要先做完，再来看什么地方可以做的更好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有意思的是，在很多我觉得细微到可以忽略的地方，也有一个闭环机制，逼迫你再往前走一步，而多走一步，多做一点，确实更容易让事情做成。这是我入职后的最大体会，也让我想起时常能看到的一些职场小课堂里教的内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这几天，闭环两个字从工作这根神经里翻墙而出，始终在我的脑子里打转，让我联想到很多方面，比如哪些事情我其实应该多给一个反馈，让对方确认我已经明白，并且明确下一步该做什么。比如之前一些想做一直没做的事儿，是不是可以往前走一步，走最小的一步，完成一次闭环，再看是不是有做下去的必要。而不是先考虑过多负面因素，却总是在待办事项里舍不得划掉呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;闭环对我最大的影响是，让我愿意把很多事情多往前迈一步，可能这一步的力量是巨大的。在研究学习的各种论文和书里，被科学反复证明的一个有效理论是刻意练习，而刻意练习里很关键的部分就是及时反馈。这种闭环，正是一种及时反馈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前，我的工作都是以“完成”来收尾，没有或者说很少有复盘的意义和机会，也往往无法形成闭环，现在，即便是一个很小的事情，也要闭环，似乎对我很有启发。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从现在开始学习闭环一件小事，看看有没有机会做更大一点的事。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人类真是一个可爱的物种，伟大又如此卑微</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/07/lovely-human-beings/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/07/lovely-human-beings/</guid>
      <description>&lt;p&gt;7 月 20 号发生了两件事，一个是 7.20 郑州特大暴雨，超级自然灾害，还有一个是贝索斯的太空旅行，这两件事以时间线的方式呈现在我的网络上，对我冲击非常大。前几天，听看理想的&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/mp/audio?_wxindex_=0&amp;amp;scene=104&amp;amp;__biz=MzA3MDM3NjE5NQ==&amp;amp;mid=2650891479&amp;amp;idx=1&amp;amp;voice_id=MzA3MDM3NjE5NV8yNjUwODkxNDc4&amp;amp;sn=7a9fc810ba230573ee513aac4901ba1d#wechat_redirect&#34;&gt;播客&lt;/a&gt;，段志强老师提到一句话：^^历史的面貌是未来决定的，我们怎么理解过去实际上是我们现在的状况决定的。你的选择对不对其实不是选择本身决定的。^^我想顺着这句话整理一下我的思路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在的人们似乎有一种「历史」的狂热，关于历史的书籍层出不穷，用各种手法、角度重新介绍历史、解释历史。但他们都是站在现在回看历史，没有真实的历史，不论谁写的，资料如何详实，都不是真实的，或者说最多是部分真实的。我觉得这种「部分真实」对我们去观察现在和未来，没有指导意义。它可以起到一部分所谓的「吸取教训」的功效，但对真正的未来，它其实无能为力，未来也无法从这种部分真实的历史中推断。究其原因，就是科技发展和环境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于各种历史学派来讲，我比较喜欢在施展那里看到的理论，历史跟地理环境的关系是显而易见的，促成很多历史事件的原因中，环境不可被忽略，在这个星球上，我们和大自然是相互作用的，哪一方都不能忽略另一方，一旦不注意，对双方的个体带来的都是巨大地不可承受的损失，比如这次郑州的特大暴雨，比如逐渐增加的稀有动物灭绝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是不论马斯克还是贝索斯，他们又给我了另一个维度，我们即将或已经拥有了突破这个星球自然限制的能力，现在可以眼见到我们已经有了将一些疾病转化为长期慢性病的能力，&lt;a href=&#34;https://finance.sina.com.cn/jjxw/2021-07-09/doc-ikqcfnca5909829.shtml&#34;&gt;比如&lt;/a&gt;美国 FDA 批准近 20 年来首款阿尔兹海默症新药阿杜卡奴单抗（aducanumab），首个 HIV 成年患者的完整长效方案 Cabenuva。这些医学上的突破，加之脑机接口、基因剪辑、大数据医疗、CAR-T 疗法和面对疫情如此快速的疫苗方案，似乎长寿已经不是梦，如果大胆一点，将人类的碳基和电子的硅基相结合，「永生」也是一个可以讨论的话题了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至此，我觉得时空在这里就分裂了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一部分人追求遨游太空，寻找一个同样适合人类生存的星球；一部分人，在灾难面前为衣食发愁。面对这种极度的宏观和极度的微观，我自己是混乱的。我也不知道这些东西写下来的意义在哪里，我只是想老老实实把它们记录下来，把我的所见所得，所思所想记录下来，期待未来的某个时间，我能找到一些答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《锵锵行天下》第二季&lt;a href=&#34;https://v.youku.com/v_show/id_XNTExOTYxNDcwNA==.html?spm=a2hbt.13141534.1_3.1&amp;amp;s=ebeacc40569048339d57&#34;&gt;有一期&lt;/a&gt;节目里邓李才教授讲到有没有外星人。他当时说：关于有无外星人这件事，我只相信两个信念。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第一个，一定有，原因是因为太阳绝对不是那么特殊的一个东西。像我们现在知道，太阳这样的恒星是最多的，银河系有两千亿颗，两千亿颗里大部分是类似太阳这样的星球。星系有多少呢？几千亿个星系，几千亿乘几千亿，这么大的一个庞大的数目里头，演化出一个地球这样的行星，是很有可能的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二个信念是，我们碰不到。从地球这个角度来说，人类（中华）文明 5000 年吧，现代科学你算 200 年，而且现在尖端科学能够进行星际旅行，才几十年。相当于这个窗口很窄，但是我们地球上已经发生了两次世界大战了，那么多瘟疫。我是研究恒星的，我认为地球的终结一定是太阳的演化，那是四五十亿年以后的事情。但是现在如果是因为我们自身的原因，把自己灭掉了，所以人类存在那个窗口非常窄。所以这个时候，你说你要站在这个窗口里头，有外星人来访问，或者你出去找外星人，那个窗口会非常窄。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;看到这里我很受震撼，我们再站在极度宏观的角度去理解一下，即便存在外星人，我们作为一种生命偶然存在在宇宙里和地外生命偶然存在在宇宙里，这两者能相遇的机会，在浩瀚的时间窗口上就是极度微观的，甚至可以忽略不计。对于浩瀚的宇宙来说，我们本身，也可以忽略不计。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但同时，我还会被另一种极度的微观感动，它迸发出的力量似乎比发现外星人让我更受冲击，比如刘德华最近发的一个视频：&lt;a href=&#34;https://weibo.com/1653689003/KpsgxqrWH&#34;&gt;一个认认真真工作 40 年的普通人&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;40 年和浩瀚的宇宙，有什么可比性么？人类真是一个可爱的物种，伟大又如此卑微。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我只能说，寻找人类的意义，和自己人生的意义，同样重要。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>去世</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/05/death/</link>
      <pubDate>Mon, 24 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/05/death/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;左晖去世-链家网创始人&#34;&gt;左晖去世。链家网创始人。&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;朋友圈都在转他生前著名的一句话，做难而正确的事。去年恰好出了一本关于他的书《详谈：左晖》，很多人拿出来读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不了解他，但看起来是个不错的企业家，链家我还算熟悉，这几年看房、买房、卖房，没少打交道，但自从他弄了个贝壳 APP，一定要把数据指标量化，指导大家怎么买怎么卖，我就有点儿意见了。在我看，买卖这个东西，根子上是信任，信任这个东西，要回到人身上。房子买卖，在中国是个大事，不管几线城市，都是拿出了不小一笔家庭开支，来购买一个固定住所，这东西就像相亲，总归是得看上了眼儿，才能往下聊，熟悉了之后，优点缺点自己衡量，觉得值就下手，不值那就拜拜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人还在传一句话，可能是链家内部的某种文化，聚是一团火，散是满天星。话不错，但非要把星星弄成火，就没意思了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;袁隆平去世&#34;&gt;袁隆平去世。&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;值得国葬吧。但要说这贡献到底有多大，我不敢评价。黄章晋 2018 年写过一篇文章&lt;a href=&#34;https://chinadigitaltimes.net/chinese/666255.html&#34;&gt;《袁隆平神话》&lt;/a&gt;，搜一搜，总还找得到，究竟这水稻厉害到什么程度，写得明明白白。我看到一个&lt;a href=&#34;https://twitter.com/ayuan1000/status/1395945448028794880&#34;&gt;评论&lt;/a&gt;，意思是，袁老早年的成果是非常重要的，但是晚年有点儿不思进取了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我相对了解的一个事实就是，水稻这个东西本身，对人民吃饱肚子这件事，其实意义没那么大。有人写过一本书聊粮食问题，大概是 70 年代以后，吃不饱肚子饿死这件事儿，其实在全世界都是个伪命题，饿死人有，吃不饱饿死的也有，但因为粮食短缺吃不饱饿死的，没有。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;吴孟超去世-中国肝胆外科专家&#34;&gt;吴孟超去世，中国肝胆外科专家。&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这是超纲的命题，人我没听过，但知道了功绩，很厉害，很敬佩。说实话，写到的这些人我都很敬佩，哪怕我有人家十分之一的成绩，那也是莫大的能力。但总是这么敬佩一个人，是有问题的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直是一个看成绩说话的性格。演员有没有小三不重要，那是他的家事，与我喜欢不喜欢他的作品无关。但生活总是拖泥带水的，家事处理不好，恐怕也没心思接好戏，圈里也不见得混得开，好戏也不见得找上门，这些东西，因因果果，相关性也不小。大概率，人品和作品，是挂着钩的，挂了多少，因人而异。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吴老厉害，厉害在本事上，不过&lt;a href=&#34;https://twitter.com/ayuan1000/status/1396288395932954636?s=20&#34;&gt;负面评价&lt;/a&gt;，因此消失，估计也不妥。人无完人的，理念美那是文艺复兴硬挤出来的文化。一个人，全面总比片面好，片面也可以比全面重要。评论里讲，治疗肝癌的微波消融技术就是因为他的一句话而在大陆至少晚了 5 年。这抹不去功绩，但总能让后来人警惕。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;甘肃马拉松死亡-21-人&#34;&gt;甘肃马拉松死亡 21 人。&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;一个牧羊人救了 6 个。我早上看到这条新闻，有两个判断，第一，赛事主办方准备工作做得不好，第二，运动员自己准备不足。天灾，也是人祸。该负责的负责，该调查的调查，该纪念的纪念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去年《读库》采访了张梁，中国登山探险家，下面是他的百科简介：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;张梁，中国登山探险家，中国农业银行股份有限公司深圳市分行员工，深圳市登山户外运动协会会长。张梁自2000年到2018年间，18年，36次攀登，登顶雪山25座，经历4次重大山难，9次放弃冲顶。2005年及2008年，张梁先后以探险方式徒步滑雪抵达南北极点，2017年10月完成登顶地球上全部14座8000米以上山峰，2018年6月完成登顶全世界七大洲最高峰 ，完成“14+7+2”人类登山探险终极梦想。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;他干的事儿比马拉松厉害多了，但是至今，毫发无损。那篇采访里，完整地回顾了他的每一次登顶和放弃，7000 米以上的高峰，遍地白骨，从身旁摔下粉身碎骨的人，北极遇见的熊，数次在距离 100 米、200 米就登顶的时候选择放弃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他在采访里说过一段话，大意是登山这个东西，准备要足够充分，意外情况判断要足够快，能上不能上，不能犹豫，也没时间犹豫。上的去还下的来，才算是完成了一次登山。只有勇，是对山的不负责，也是对自己的不负责。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要有勇有谋。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;大连一人报复社会-开车闯红灯-撞死五人&#34;&gt;大连一人报复社会，开车闯红灯，撞死五人。&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我是先看到的视频，后看到的新闻。图像和文字的震撼力确实不同，看见视频的时候，心理上受不了。文字倒是让人平静了一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;听说是投资失败，有人开始做文章，是投资了虚拟货币失败。不论哪种失败，报复社会，那种要死大家一起死的态度，不体面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，这个世界上不体面的人，不体面的事儿，数不胜数。管不了别人，有时候头脑一热，也管不了自己。脑子里始终能有根弦的人，就已经成功了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我也持有一点儿数字货币，不多，涨跌也不太关心，持有无非是一种好奇，和希望自己能在牌桌上观察。我对这东西有投资意外的态度。但跟好奇的朋友们讲过，原则就两条，第一，投出去的钱，就当它丢了，看看自己兜里丢了多少钱无所谓，第二，别上杠杆。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;最近去世的新闻有点儿多，还有地震这种自然灾害。我偶尔会想一个问题，就是人死后究竟代表什么。或者说，给这个世界留下了什么。我是有一点点自己的看法的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我们可能普遍低估了个人的力量，索性就把这部分权利让渡出来，换取权力机构对我们的保护，无论是身体上的，还是精神上的。公共政策，公共服务，基础设施建设，娱乐，媒体，传播…等等。我们选择退一步，负责获取，而不是创造。这是时代因为各种原因走成了今天这个模样。我们暂时只能接受，但接受，不应该等于放弃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去年，我学到了一个词儿，叫当事人合意。把以前的一些想法串了起来，其实很多问题不是没有解法的，只是我们在第一步选择了放弃。我和一个学法律做法律的朋友聊天，讲到，立法这个东西，是应该滞后一些的，激进了不是什么好事儿，如果一个现象出现，比如数字货币，立个法，说可以搞，或者不可以搞，都很简单，一刀切，但是一刀切也就注定了，一半是可以的，一半是不可以的，凭什么那一半就不可以呢？暂且不谈合不合理，为什么这一刀要五五开呢？四六行不行，三七行不行？现在大家选择把当事人合意这部分权利让渡出来，让有关部门去商量，去替我们定了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们得明白，是我们先抛弃的，主动让别人替我们做主才有了某个政策。等到政策出来了，我们再去谈论它合不合理，其实是路走错了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些很大的政策，所有人都盯着，房子，教育，所以走得很慢，也怕出错，但每个政策出来，总是一样的，一刀切。怎么切，被切掉的人，都不会满意，结果就是，永远没有人满意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前，欧洲有个组织，叫行会，各行各业的人在一起，有什么问题大家商量，也就是当事人合意嘛，不管最后怎么定，总归是所有人像所有人负责，也没有人会事后跳出来反对，道理都一样，事后跳出来，它不体面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说得有点儿多，也有点乱，回到刚才的问题，人死后究竟代表什么，给这个世界留下了什么。在我看，只要活着的时候，影响过身边的三五个人，这些人因为你提出的某些想法改变了生活，或者记住了你，和他们亲戚、朋友、孩子提起过你，弦外之音不管多么微弱，它被人听到了，被不止一代人听到了，感受到了，影响到了，就足够了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要知道，大多数人活一辈子都搞不清楚自己这一代的事儿。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>依然要向奇葩说致敬</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/01/thanks-to-bb-king/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/01/thanks-to-bb-king/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/2021-01-25-090639.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
&lt;em&gt;By Insist (2020)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不是很喜欢讨论这个话题，或者说很不喜欢讨论这个话题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨天晚上在家里陪娃，客厅里播《奇葩说》，当做背景音，主题是讨论独立女性应不应该收彩礼。双方激战，你来我往，最后好像是席瑞赢了，但很不凑巧，他那部分没有听到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过我还是发了一条微博：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在今天这个时代，我们依然要向奇葩说致敬，无论它披着如何艳丽的娱乐外衣，依然扮演着可见的公共知识分子角色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;悲哀，但无奈。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;托马斯·弗里德曼是我看到的第一个表达新冠对社会影响的专栏作家。从他以后，几乎所有在讨论这件事的媒体、机构、作者，都会引用他的说法，BC（Before Covid-19）和 AC （After Covid-19）。他的手法是借鉴了公元纪年的分类办法，为这个社会重新画下了一条分割线。它意味着过去和未来，意味着旧与新，意味着已知和未知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个时候我完全没有意识到这个观点如此富有洞见。后来随着疫情反反复复，世界也在一片混沌之中向前游走，不知方向，不知终点，更不知终点是好是坏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我印象里最深的是一篇美国大学教授写的专栏，她在文章中提到，疫情开始后五六个月的时间里，美国的学校都选择停课，在家用网络课堂替代线下教学与考试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她的女儿刚刚好是高二，居家期间，她并没有察觉到任何异样，直到她的女儿来找她，说自己快疯掉了，想要出去见见小伙伴们。她第一反应是惊讶，她以为所有的青少年，早就习惯沉溺于网络世界，终日宅在家里，社交媒体、娱乐视频、网络信息，这些东西已经侵占了她们大部分时间，在她看来，她正在担心的是如何让这些孩子们关闭网络，走在一起，坐下来聊天。可是她的女儿却让她意识到，也许她的担心是缺失的，不完整的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随后她组织了一些教员，进行了一次大规模的调研，得到的结论让她非常震惊。她所调研的范围内，70% 以上的孩子，在疫情期间达到了中度抑郁的程度。这种隔离的社会环境，缺失的线下社交，并没有像她担心的那样被日益膨胀的网络所替代，它们依旧是人类生活的必需品，每个孩子都有强烈的线下社交的需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到今天，也没有人可以判断疫情何时结束，我们仍然处在巨大的未知和恐惧中，这样的环境下，那些心智尚未成熟的青少年，有没有人在关注他们呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们看到一些负面新闻，跳楼，无差别故意杀人，家庭暴力，是否有媒体去追踪他们背后的动机，也许是他们生活的很艰难，也许是被疫情折磨的没有了生计，也许单纯是自己抗压能力很差导致了不同程度的抑郁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很希望有一个社交媒体去做一个类似「后续」这样的专题、词条、标签之类的东西，去持续关注这些负面新闻形成的动因。曾经的好奇心日报是我最大的希望，但如今它不在了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几天还有一个数据很有意思，也很伤感，报告说因为新冠疫情，美国将要毕业的这一代大学生，终身的平均收入，会降低 1% - 3%。这没有任何道理，就因为疫情，就因为灾难，就因为他们恰好生活在这个时代，他们就不得不承受这样一个时代赠予他们的果实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样，连我家 23 个月大的娃娃，出门前会说戴口罩，进商场之前知道要看健康码，这些东西会怎样影响他们这一代的未来呢？我不知道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在看《十三邀》采访罗翔的时候，我记下了简短的笔记。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;不管同意与否，一代人都有一代人的集体潜意识。对罗翔和许知远来说，“勇敢”就是一个很重要的关键词，是一个高级的词汇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反思我们这个年代呢？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这些东西一定会逐渐成为他们的集体潜意识。包括 B 站，微博，抖音…它们不见得有改变世界的力量，但它们足以改变一代人的思想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;等到千帆过尽，尘埃落定的时候，会留下什么呢？至少，我觉得这个时代，“勇敢”这个词似乎已经丢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也是我不喜欢讨论这些话题的原因，我原来觉得这种半开放的公共讨论无意义，我没有能力，也没有权力提供建设性意见。但其实只是我不够勇敢，我没有办法像罗翔老师那样，让行动走在语言前面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我很感谢罗翔，感谢许知远，感谢十三邀，感谢马东，感谢奇葩说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要不然这个社会，真的连“讨论”本身可能都要丢了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>由《冬天》想到的</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2020/12/read-dong-tian/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2020/12/read-dong-tian/</guid>
      <description>&lt;p&gt;昨天看了一篇短文，朱自清的《冬天》。提到朱自清，很多人还能背出「盼望着，盼望着，东风来了，春天的脚步近了。」很多人因为它出现在课本上，就习惯性拒绝对作者进一步了解。《冬天》一文，非常短，就四段，文章结构可以作为一篇范文来讲。前三段，写了他记忆里的几个冬天，一次是在家里吃火锅豆腐，一次是杭州与好友划船，还有一次，是回忆在台州短暂居住的一段时光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三段，三个不同的时期，从孩童、到青年，再到一家人。文字纯朴，但这种过渡堪称典范。尤其在第三段结尾，回忆之后，先说「似乎台州空空的，只有我们四人；天地空空的，也只有我们四人。那时是民国十年，妻刚从家里出来，满自在。」紧接着一句「她死了快四年了，我却还老记着她那微笑的影子。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结尾则非常简短：「无论怎么冷，大风大雪，想到这些，我心上总是温暖的。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苗炜提及这篇文章，是想说好句子的重要性。&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/LFZ-Q_vjXTN0IWfTV5THEw&#34;&gt;文章&lt;/a&gt;里他引用了费什书中的一句话，有个画家，别人问他为什么喜欢画画，他回答，我喜欢颜色。你喜欢颜色，就可能成为一个画家。同样的道理，你喜欢句子，就可能成为一个作家。我们对一些基础要素的喜爱，会让我们利用这些要素搭建出更宏大的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正是最近，我在读《小说界》，看到辽京写了一个短篇《吸允》，标题比较吸引我，也就顺便读了读，开篇没几句，就读到这样一段话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;苗苗已经睡了两个多小时，估计快醒来了。平常，苗苗一睡着，莉莉的时间就开始倒数，怎么都不够用，心里想着她可别醒过来，这一分钟别醒，下一分钟也别醒，让自己多享受一會儿成年人的独处，这独处也是颤巍巍的，随时会被一个翻身或者一声哭叫打破，因此她心里并不安定，把时间都用来计算时间。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;读完这一段，我短暂地怔住了。不停地回忆嘟嘟平时睡觉就比较怕声音，怕光照。一旦他睡着，家里是那么安静，遮光窗帘，走起路来的捏手捏脚，在他身边怕他乱踢被子着凉，随时都可能哭泣和翻身醒来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在他睡着的时候，时间依然不属于我自己。有时候，我拿起一本书看上三五页，便觉得这时间是偷来的，不是自己的。辽京笔下的那种期盼独处和获得独处之后的颤巍巍，精准地击到我心上，对我来说，这用词十分准确。而她又说道，「因此她心理并不安定，把时间都用来计算时间。」这里的计算，也是一个极妙的动词，时间是看得见的，我们能在钟表上看见，能在物理空间中感受一秒一秒的流逝，但我们能和它抗衡么？很难，可「计算」一词，让时间有了紧迫感和动态感。时间也因此变得既珍贵又无奈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在谈论写作，大家已经不常用比拟的手法了，更多的是像上面写的这种短句、白描，这样的文章有力量，我比较喜欢的是冯唐的《三十六大》，那种力量感箭在弦上，绷得很紧，而冯唐是有能力做到张弛有度的。我想，这也许和他说的「文学的金线」有点关联。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如何遣词造句，如何谋篇布局，在短篇小说或者杂文中尤其重要。我也推荐大家去看看朱自清的《冬天》，感受一下它的结构、节奏和力量。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>由纪念日想到杨德昌</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2020/11/from-anniversary-to-edward-yang/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2020/11/from-anniversary-to-edward-yang/</guid>
      <description>&lt;p&gt;昨天和十一聊天，突然发现，我们两个对一些纪念日渐渐模糊起来，不知道为何，我现在对纪念日越来越不敏感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;似乎把精力放到家庭生活中，以及躲避职场上的烦恼，面对叫做中年危机的魔鬼时，总会让人变得麻木起来？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天是杨德昌的《一一》在戛纳首映 20 周年的日子，我也是在微博看到。想起以前自己总爱说的话，我刚出生那年这个世界如何如何，如今是如何如何。十年前是怎样，八十年代是怎样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去就是好的么？不见得，但过去一定有好的部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们都是踩着前人的路在走，走两步记得回头看一看，就不会错的，更不会走到老路上去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;贾樟柯在看理想上架一门讲电影的课程，里面有一句话大意是说，你看现在的导演拍的片子，说是新片子，其实都是旧酒，没有任何新意。我也同意微博上一个朋友说的，评什么 21 世纪伟大的电影，先把九十年代的片子看了，还有六七十年代，六七十年代看完，还有默片。默片时候，蒙太奇已经被玩的登峰造极了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好电影是有的，但要先找对了路，走下去就不会错；好生活也是有的，但要记得回头多看一看，再往前走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;分享一本书，纪念杨德昌：《再见杨德昌：台湾电影人访谈纪事》，书中有段对话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;杨德昌曾对我说：“念真，我们何其有幸生在这个时代。”&lt;br&gt;
我反问：“什么时代？”&lt;br&gt;
他说：“我们就看着柏林围墙倒掉耶！”&lt;br&gt;
柏林围墙是在他青少年时期盖起来的，&lt;br&gt;
到了四十岁，&lt;br&gt;
竟眼睁睁看着围墙倒塌，&lt;br&gt;
像是看着一种制度的兴起，&lt;br&gt;
有生之年，又见证其解体。&lt;br&gt;
他的电影风格，像是跳开一个距离，&lt;br&gt;
观察、理解整个社会状态后，&lt;br&gt;
做出的综合评述。&lt;br&gt;
他在写论文，而非描述。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我是看香港电影长大的，周星驰，周润发，刘德华，但是年纪大一点觉得台湾电影好看，它慢，跟生活一样，你急不起来，急了，就乱了。后来喜欢是枝裕和也是这个道理，它离生活近，看看别人的生活，别人的困境，再比着自己的看看，有时候能释怀一些，有时候能多一点同情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有贾樟柯，他的片子是拍小人物的，但他可不是拍小电影的，他的电影落在时代上，是缩影，所以小百姓不爱看，也看不懂。他的电影也慢，快的片子也慢，时代就这么慢。现在快了起来，再看，片子是快了，流水线，十个电影一个样，剧本都是模块化的，这里拿一段，那里截一段，现代的改古代，古代的来一点科幻，本质上没变化，永远让你看不出这是哪一年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.12 纪念汶川地震楊葵老师说，大地震已12年。作为一个前编辑，老想一个问题：大历史事件后，经过一些年沉淀，该有好作品诞生。比如二战后，全世界出现很多好小说、好电影、好戏剧，这一点上中国比较弱，可能因为当时全民普遍文化水平不高。大地震至今，也未见好作品。同样，今年的疫情伤筋动骨，搅扰很深入，但愿过些年能有好作品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说实话，我看到任何会有好作品出现的希望，这两年有一部好作品《大象席地而坐》，导演胡波，是用死亡唤醒了一小部分的人，然后呢？也没有什么了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我现在看电影的时间少了很多，但是并不急，好片子就那么一些，和读书一样，反反复复地看，看不够的作品也就那么多，它们安安静静躺在那里等你去撩拨，比追着一部又一部装着“旧酒”的新作，感觉强很多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好电影能让人舒适，舒适并不都是愉悦的，也可能很痛苦，因为要思考，它会留一道痕迹在心里，像是一道车辙，你走过去就是走过去了，但随时可能被人拽回到原地，一回去，还是会心心念，唉，当初在这有颇多感慨啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多发现一些让人舒适的东西，生活自然也就舒适起来了，即便，常常伴随着痛苦。但也总比不思考，一味喝旧酒，来得好些。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一个靠卖灵魂为生的人</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2020/10/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E9%9D%A0%E5%8D%96%E7%81%B5%E9%AD%82%E4%B8%BA%E7%94%9F%E7%9A%84%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2020/10/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E9%9D%A0%E5%8D%96%E7%81%B5%E9%AD%82%E4%B8%BA%E7%94%9F%E7%9A%84%E4%BA%BA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我现在写得东西太温和了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾经我是很追求先锋的，写，包括读，从李海鹏的《佛祖在一号线》开始，一步步走到张晓舟的《死城漫游指南》，它们对我的冲击非常大，让我对文化开始产生自己的态度，像是五条人的实验性，我就是从张晓舟那里知道的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写的时候也很想模仿他们，抱着炸药包冲进去那种，后来发现不行，他们是浸泡在文化里的，从里往外，生根发芽，我是个闯入者，怎么努力都没用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小说呢，就更不用提了，摸索个几篇，便败下阵来。写小说还是靠天分吃饭，尤其在大量的垃圾面前，淘出一本好小说和一个好作家已经成了不太现实的事情。这份天分给到谁，谁最好别看其他人写的东西，一看，自己的风格就没了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;像是最近大火的陈春成，他的小说确实有点儿意思，人还是 90 后，走的路线让我怀疑可能是受到过一些马来西亚作家的影响，但这股气儿特别好，希望别断，走下去，在同质化这么严重的环境里，这种独有的文字风格异常耀眼，藏都藏不住，也难怪第一本书就到了众星捧月的程度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是说回来，他的小说不太是我喜欢的类型，马尔克斯已经在那了，卡尔维诺也在那，那是很难，或者说根本翻不过去的山，现在的年轻作家，投机取巧惯了，长篇驾驭不了，就弄短篇，短篇还千篇一律，想挖出一个心仪的作家难上加难，这两年看上了黄昱宁，但是没办法，译者出身，那身文气已经被侵染的差不多了，至多是个职业写作者，优秀的作家恐怕又谈不上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到底，还是回去经典，像是斯维拉克，在中国出了一套小说集，看过的人可能不多，估计多半会认为写得平平无奇，全是老掉牙的梗。但转过来特神奇的一点是，他的小说我读完，看着目录，差不多每一篇都能复述下来大概的故事情节，翻转的套路。你再换一本现在中国作家攒出来的短篇集看看，能记住一篇，一篇里有几个段落让人叫好，这钱就算你没白花。我忍不住的时候就告诉自己，少在那些新锐作家身上浪费时间了，少读十本二十本，可能还是赚了，起码没做负功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想来想去，写这条路算是封死了，我也只能读了。读到好东西写一写，没办法，自从放弃了寻找李海鹏那样的锐利，就转而拥抱王小波了，他的文字能模仿，但是灵魂谁也碰不得。王小波大概就是那种，你看了你觉得我也可以啊，但是一下笔就发现自己哪儿哪儿都不行。这跟李海鹏还不一样，李海鹏那种，你可以学，你进到那个圈子里，泡着，泡的久了就开始模仿，总能出来个模样，到王小波这，越学越是四不像。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日子久了，就成了如今的温和模样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这感觉是前几天看左爷的采访冒出来的，抑制不住了。熟悉我的人都知道，我狂吹的独立音乐三驾马车，就是李志、左小祖咒和周云蓬。当然，都是从词的意象上来说的，音乐性我不懂，我连音准都不行，体会不了那些特高雅的。但这仨人写的词儿，我喜欢，那曲儿唱出来，听着也舒服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就拿左爷今年出的一张专辑《台湾》来说，里面有首歌的词是这样的：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我把月亮戳到天上
天就是我的
我把脚踩入地里
地就是我的
我亲吻你
你就是我的
我用旧外套当枕头
我就是你的&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这词前六句是冯唐的一首诗，冯唐，你一听这名字，油吧？后两句是左爷加上的，你再从头读读，是不是就有那个味儿了，这就是艺术。左爷，十足的艺术家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我再说一个艺术家才能干的事儿，左爷一直是中国实体 CD 难以跨越的高山，屡创单张专辑定价记录。去年他做了四张专辑，合起来一个名字《四大名著》，谁要忍得了他那破锣嗓子就去听听，全是中华魂，实在不行，你找来词儿读读，我保证你会回来留言一句牛逼。要是看不出来牛逼在哪，就再读读，实在读不出来你也回来，把我这号取消关注得了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更牛的，是他今年年初年末出了两张专辑，叫《台湾》和《我爱台湾》。这两张专辑什么关系呢，子母专辑。《我爱台湾》里全是他喜欢的台湾老歌，就跟他喜欢太平洋的风，喜欢台湾的老哥儿陈升一样，那是他文化给养的来源，他重新谱了个曲子，做了一张翻唱专辑，《台湾》就更有意思了，他用了完全一样的编曲，自己填了词，又弄了一张出来。而且《台湾》还比《我爱台湾》出的早。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;像是《我爱台湾》里面的《多少柔情多少泪》，在《台湾》里就是《很高兴认识你》，《恋曲 1990》在《台湾》里就是新裤子的《没有理想的人不开心》，《在雨中》就是《台湾》里的《2303》，别的不听，你光听那个曲子，就让人神魂颠倒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;左爷有两句我印象深刻的话，一个是一次演唱会，在线直播，我在家里听的正嗨，他在台上来了一句「你们听不懂我的歌，你们只是崇拜我。」突然，直播就中断了，就没有然后了。另一句是采访时说的「其实好多人不想听我的歌，但不听我的歌不行啊，显得不懂艺术啊，就得强迫自己听啊。」你说这话说出来，怎么让喜欢他的人到处吹？显得自己多假啊。不过我倒是无所谓，我估计我也撼动不了几个人的音乐品味，让他们去尝试一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但话说回来，在中国大陆乐坛，左小祖咒代表了一道门槛，一个你不可能忽视的存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再随便举几个例子，电影《最爱》、《一座城池》、《罗曼蒂克消亡史》，甚至是《夏洛特烦恼》都看过么？里面到处是左爷的名字。他离大众并不遥远，但他确实想尽力保持小众。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于《台湾》和《我爱台湾》这两张专辑，他自己说「你看我天生就是抢钱的人，别人用一个伴奏做两首歌是鸡贼，我做两首歌就是艺术。」甚至《台湾》那张专辑，他找过袁泉、周迅一众好友录过一个版本，最后因为觉得太好听了，就把这个方案给取消了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;端传媒采访他的时候问他为什么会怕自己的歌太好听？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;搞笑版的左小祖咒回答是：「我怕我太火了，所以我就收着了。我这人特别怕火！」正经版的左小祖咒回答是：「我怕听众太容易接受。他们太容易接受的时候，我就不敢出。他们太爱听这些歌的话，会不会就不会听我以前创作的歌了？这是我的一个小小顾虑。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说来说去，我其实想说，这大概就是我理解的艺术吧，不管是音乐还是文字，或者一幅画。我也希望自己能靠近一点点，一点点就够了。至于别人怎么看，左爷有两句话说的特别好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「所有人看待事物都有一个固定的模式。你一直用一个美丽的形象给别人，但可能在别人面前就是个傻X。人们对你，永远有他的判断，也不会给你说真话。像我这样又能咆哮，又能唱高音、低音，还能念咒⋯⋯像我这种演唱水平，你说全球有几个？能唱能喊能吼也能吹牛X，睡觉都在写歌。但人们对你还是有他的固定判断。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「我希望你们对自己好一点，不要总感觉自己不好。不好，那你对自己好一点就行了。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，昨天升哥生日，祝他老人家生日快乐，虽然他已经被迫成为大陆综艺节目中作词人一栏的「佚名」了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不好意思各位，又写长了。最后再送一句我常说的话：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人哪，还是得先让自己爽。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我们在扮演上帝？</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2020/10/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%9C%A8%E6%89%AE%E6%BC%94%E4%B8%8A%E5%B8%9D/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2020/10/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%9C%A8%E6%89%AE%E6%BC%94%E4%B8%8A%E5%B8%9D/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这几天陆续颁发了诺贝尔各个奖项的得主名单。今年的诺贝尔文学奖给了美国诗人露易丝·格丽克（Louise Glück）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你说巧不巧。我读书少，读诗更少，但我还读过几首她的诗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;起因现在看来还有些讽刺，就像端传媒在&lt;a href=&#34;https://theinitium.com/article/20201010-culture-nobel-louise-gluck/&#34;&gt;报道&lt;/a&gt;里写的 ，「格丽克的诗歌写作倾向于内心的自剖，经常被评论者与读者定义为自传型诗人，阐明创伤、欲望、悲怆，也持续借由书写追忆童年、家庭生活、父母手足，&lt;strong&gt;其书写向度没办法让人立即联想到被大众认知诺奖想追求的“普世价值”。&lt;/strong&gt;」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简单来说，她的诗好读，也好理解，诗本身又是走向内心，去结构自己的那种类型，正是这么一个不太像诺奖得主的诗人获得了今年的诺贝尔文学奖。我印象比较深的像是《一张纸条》，很有博尔赫斯的味道：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;生出来，身体便与死亡定了约。
从那个时刻起，要做的一切都是欺诈——
你独自上床。也许是睡了，也许再不会醒来。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这首诗前面写的很简单，就是去看医生，得知自己快要死了，描写了女性和女性之间、生与死之间、我和我自己之间的关系，在面对死亡之前，不会有人去关注，直到需要面对，又慌然失措。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她的诗很好读，也没有过多的古典主义和政治色彩在里面，最好的切入点就是活着，不想死。理解这句话，会更容易理解她的作品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于生死，可谈的话题太多了。不仅仅是诗，还有纯粹的生理上的生与死。比如今年的诺贝尔化学奖，就颁发给了德国马克斯·普朗克病原体科学研究所主任埃曼纽尔·卡彭蒂耶（Emmanuelle Charpentier）和美国加州大学伯克利分校教授、生物化学家詹妮弗·杜德纳（Jennifer Doudna），以表彰她们在发现 CRISPR-Cas9 基因编辑技术上做出的贡献。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你说巧不巧，我前两天还就看了一个专门讲 CRISPR 的纪录片。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简单介绍一下，CRISPR 最早出现，是在 1993 年，一个西班牙的科学家在研究只能生活在比海水盐度还要高十倍的环境中的一种细菌时，发现了它。&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/CRISPR&#34;&gt;它&lt;/a&gt;其实是六个单词的首字母缩写（clustered regularly interspaced short palindromic repeats），翻译过来大概是「聚簇规律间隔回文重复」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/2020-10-12-DraggedImage.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面的每一段 REPEAT 就是这种重复，我们的 DNA 中就包含着大量的这种间隔重复，但是在重复之间的 SPACER 空间，则完全是种迷。而科学家发现，一小部分被病毒感染而存活下来的细菌，会长出一段新的 SPACER 片段，与病毒中携带的片段完全吻合，这些细菌再次遇到病毒感染的时候，能够准确地分辨出这一病毒，而将它消灭。简而言之 CRISPR 是一种免疫系统。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;消灭病毒的，是一种叫 Cas9 的蛋白质，它像是一个可编程的，精确的手术刀，我们可以在其中加入一段培育好的 RNA 片段，这样当病毒或其它入侵者进入，只要与 Cas9 中存储的序列匹配，我们就可以精确地找到它们，切断，干脆利落。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/2020-10-12-043117.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，我们现在可以轻松切割出任何 DNA，只需要改变那个 RNA 的小段落，而这已经不是技术上的困难了。至此，CRISPR-Cas9 变成了一个工具，一个可以精确切断，并且重新装配上我们编译好的 DNA 片段。&lt;strong&gt;最重要的是，它将从根本上改变我们与自然的关系。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于 DNA，我们了解的还不多，但已经比曾经的无知好了很多。比如镰刀型细胞贫血症，它就是单个基因突变所引发的疾病，我们只需要通过 CRISPR-Cas9 修改这一小段基因，就能从根本上治愈它。再比如，你想有更多的肌肉，你希望每天只睡 4 小时就能精力充沛。都可以做得到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再比如，可以选择让你的孩子有更高的智商，可以有一支没有痛感的特种部队。如此，我想到这里的时候，我又重复了一遍杜德纳教授的话：**它将从根本上改变我们与自然的关系。**这是多么刺激又可怕的一件事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我相信这些在不久的将来，技术上一定能实现。但同时也引发了我很恐怖的幻想，它的伦理红线在哪里？Are we playing God？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从纳粹对犹太人的大屠杀到优生学的泛滥，再到美国部分州的生育干预，种族歧视的衍生品一直不断。人何以为人，始终是个哲学问题。这么多年在抗争的女权主义，人权问题。在技术面前，将不复存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;白人比黑人优秀么？不一定，我可以买到更好的基因片段，我可以「生产」出远超平均水平的孩子，性与繁殖的脱钩将越来越大。这项技术如果允许个人定制自己的基因，那未来的人就不是「生」出来的，而是「制造」出来的，更可怕的是，如果他们是被带有特定目的而「制造」出来的，那人类将被重新定义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是极端但也极有可能发生的事情。现在的国际学界一致的态度是不允许在精子卵子中进行基因编辑和干预，因为只有改造了卵子或精子的 DNA，才会遗传给下一代，否则，这个改造会随着人的死亡而死亡。这是最后一道防线，但也是生物科技乐观派所反对的事实。如果我知道我的孩子在胚胎过程中患有某些遗传疾病，而 CRISPR-Cas9 可以治愈它，医学就选择无动于衷么？个体与全体，要在什么关系下产生新的平衡？资本与生命，越来越纠缠在一起。谁来撬动这块奶酪呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我相信下一个真正的科技革命很有可能发生在生物科技领域，与之相比的是工业革命或者互联网革命。比如，基因编辑、脑机接口。而通常你意识到你处于革命中，是在革命发生之后。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是一个相对的科技悲观主义者。科技进步，科学技术是中立的，无价值的，但人会站队，人有自己的价值观，而我倾向于如果一个技术有作恶的空间，人一定会去作恶。举个简单的例子，在没有移动互联网，没有微信之前，我们如何劳动也是朝九晚五，需要做到办公桌前，才可以真正开展工作的，而如今，微信的到来，带来了什么呢？ 7x24 小时，我们随时都可能被拉回到工作状态中去，我们因此失去的（家庭生活、个人休息、亲子时光）远比得到的多，会有人说这是科技带来的进步么？我更愿意称之为科技带来的剥削。甚至几十年后，不无可能产生一条完整的基因黑产：贩卖一些修改过的基因片段，部分地改变某些人的生物特性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人和自然的关系已经产生了很多变化，我无权对这种变化发表意见，我清楚地知道个体和人类不是对等的关系，但我喜欢一个词，叫「可持续发展」。没人知道我们会不会去到新的星球生活，就像马斯克说得一样，即便可以去到火星，第一批人是一定要死在那里的。但这个星球如此伟大的孕育了整个世界，我们却一直试探着攫取它，我不知道这是不是对的。毕竟，&lt;a href=&#34;https://www.notion.so/PBS-Nova-2020-63400d93be1b4bb39573fffaef258abf&#34;&gt;我们还并不了解我们的基因与环境之间的复杂关系。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我却一直能看到人类作恶的行为。这是很悲哀的事情，也是很悲哀的事实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前段时间 TIKTOK 在美国的遭遇，有一篇文章中写了一句话，「算法没有对错，但算法必须政治正确。」我们在当今一个如此 Chaos 的时代，没有哪一种政治正确是真正的政治正确。我们更多要问的，是千百年来，那些优秀的哲人一直在问的问题：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人，何以为人？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考资料：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://theinitium.com/article/20201010-culture-nobel-louise-gluck/&#34;&gt;写诗是发觉败坏生活的开端：2020诺贝尔文学奖得主诗人露伊丝．葛绿珂&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/CRISPR&#34;&gt;CRISPR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/32486658/&#34;&gt;PBS NOVA Human Nature (2019)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://weibo.com/5872636712/JnjbHDl6J&#34;&gt;PBS Nova 人类本性 (2020) #水山汉化#&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://theinitium.com/roundtable/20201010-roundtable-international-Nobel-prize/&#34;&gt;2020诺贝尔奖揭晓：那些未能共享得主光环的“助攻”们，是否也应当被铭记？&lt;/a&gt;*&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>书与岁月</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2020/07/%E4%B9%A6%E4%B8%8E%E5%B2%81%E6%9C%88/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2020/07/%E4%B9%A6%E4%B8%8E%E5%B2%81%E6%9C%88/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近养成一个新习惯，阅读严肃一点或者有目的性的书籍，要边看边记笔记。甚至有了一个不成文的标准，对于这类书，不记笔记等于没看。什么是严肃书籍呢，或许可以解释为那些带着问题去读的书。比如我最近在读的一本是育儿的《Self-Driven Child》，一本是《好的经济学》。前者是希望了解一下如何养成有胜任力的宝宝，后者是想知道在这样的艰难时代我们是否还有好的出路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，还有一些书，就属于地铁/睡前/入厕读物了。比如这几天在读的黄昱宁写的《假做真时》。随时随地，拿出 Kindle，看上两眼，过过瘾就行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读书这个话题我聊得太多了，最近也是听了吴军老师的讲座，又有些感悟。吴军老师给了一些阅读的方法论，我觉得很好，其中一点是说如何快速进入一个领域，需要“建立阅读体系三步走：读正统，比如教材；读文献综述，了解领域当前的状态；读个人专著。”这是个极好的入门法则，可以在三五本书之内对一个体系有全面的了解。从前我读书，大概就像在油菜花地里肆意奔跑，漫无目的，但心里知道想看的就是油菜花，偶尔步子迈得太大，容易跑出圈子，撞见隔壁的瓜田，算是运气好。现在很少这样，尤其是正统的书，最好一字一句啃下来，这点慢功夫，不可不做，不可马虎。一旦入了门，后面的步子可以快，可以跑，可以跳。但入门之前，还是要老老实实的走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就拿这本《Self-Driven Child》来说，我目前的速度是一周读 1 章，全书共 14 章，目前读到第 4 章，大概需要 3 个月的时间。但是仅仅前 3 章我就已经做了大量的笔记，很多关于认知科学、发展心理学方面的知识，书中都有详尽的讲解，不知不觉间把我读过的很多育儿书重新联系起来，相互之间错综复杂的关系逐步变得清晰，迷雾散去，远山近景清晰可见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是我能给出的关于读书最好的解决方案：扎扎实实读上三五本基础，练好基本功，然后找到自己的兴趣和作者，沿着自己喜欢的道路狂奔下去，多读，大量的读，自然越读越快，越读越精，越读越明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，自然是写。记笔记是写，读后感是写，随手在书上画两笔，也是写。写了，就更容易进到脑子里。别听别人忽悠，找什么第二大脑，看见好东西就复制粘贴，一键转发，转过去的，多半不会再看了。黄昱宁在《假做真时》里写到吴劳前辈，上海译文最出色的责编。书里是这么形容的：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在电脑不够普及、网络还是一个传说的年代，吴劳凭着他的 photographic memory（照相式记忆）成了全社的 walking encyclopedia（会走的百科全书）…比方说，外文小说对话里随口提到一个人名，我们个个摸不着头脑，吴劳记忆里的某个抽屉却已经徐徐打开了。“是那个电影吧，格蕾丝·凯利演的，对，一定是。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Johnny Harris 也有过类似的说法，他讲述如何在数码时代保存我们无法计数的照片，办法就是，坐在电脑前，打开 Photos，删。对，删掉大部分照片，在删掉它们的过程中，回忆那一天那一刻，发生了什么，画面、声音。留下几张喜欢的，可以勾勒出当时回忆的，就够了。数 G 的照片如果只是存在手机里，并不能让你回忆起 2014 年 7 月 10 号我干了什么，反而会形成大量的压力。被删过后的相册，才是记忆的宝库。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小破不入渠是这么形容的：「整理记忆」，特别是在信息如洪流一般的今天，是一个无限庞杂，又无比重要的工程。所以我会学习 Johnny Harris 的方式去整理照片，但绝不只是整理照片。我还要用歌单和写作软件，把听到的、想到的都记录下来，重复去吃那些从小吃到大的餐馆，反复品尝很多味道。写每一年，每十年的总结，把握叙述记忆的权利。年龄越增长，我越珍视这些东西，常常翻看以前的照片、文章，听以前的歌单，重新回味记忆中某个片段的触感。这些瞬间，一切记忆的突触，成了我灵感的重要来源，也成了我紧张、焦虑时最好的抚慰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我大概也是这样的做法。下笔记录的每一个瞬间，都是和记忆混杂在一起的，只有这些联动才能尽力保存记忆的完整。比如，我至今仍然记得，在庞贝古城的时候，我看见十一在凝望脚下的路，感受那份古老延展至今的震撼时，她那一张被阳光打中的脸，在 2018 年。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>每个人都有自己的自由</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2020/04/%E6%AF%8F%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%83%BD%E6%9C%89%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%87%AA%E7%94%B1/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2020/04/%E6%AF%8F%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E9%83%BD%E6%9C%89%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%87%AA%E7%94%B1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;每天地铁上班的时候，都能在安检台前听到一句话，大意是说地铁安检采用的是「非配合式体温检测，无需接触。」我趁着背包过安检的时候，站在后面看了看电脑屏幕，一套简单的流程，先识别移动的人，然后识别到额头，在额头上标识一个红绿变色的小三角，三角越红表示温度越高，连接屏幕的是一台电脑，上面装着一个小软件，地铁工作人员设置的报警温度为 37.3℃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让我觉得有趣的地方是那句「非配合式」。通常，配合才是好的，非配合莫名有种抵抗的感觉。在这样的特殊时期，不接触总要好过接触，可检测体温确实一种「不配合」的检测办法，不知当初设计这句广播的人是处于怎样语境考虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去年读了一本《存在主义咖啡馆》，关于萨特和波伏娃的八卦杂谈，顺便聊了聊存在主义。萨特和波伏娃最引人关注的八卦，就是他们放弃了法律上对婚姻的约束，采用一种合约方式延伸两个人的感情生活，每两年他们会讨论一次是否要继续这样的生活，中间也有诸多嫉妒、怀疑，但直到萨特去世都没有分开，一起携手几十年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;萨特自己的书中有句名言，存在就是虚无。但他的存在主义思想中两个重要的观念，就是自由选择和积极主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虚无和自由、积极之间的感觉，总让我觉得像是地铁里的体温检测和广播。但理解了虚无的意义，就很容易理解自由从何而来。一个最好的例子，是萨特在他每日都要去的花神咖啡馆里看着服务员端着一个杯子，他问自己，我们说这个服务员是一个服务员，这个杯子是一个杯子，是同一回事儿么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不。大不相同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;服务员是一个服务员，不是注定的，她可以在下班后变成一个歌手，一个作家，一个革命领袖。但一个杯子，永远是一个杯子，它被打碎也是一个破碎的杯子，甚至它都无法选择自己把自己打碎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是关键所在，我们有没有意识和意识支配的行动。人是没有存在的本质的，是虚无的。而这种虚无，恰好代表了自由。人可以自己选择自己要成为什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人就像是一个空的容器，我们生下来就是虚无，只有里面填进了什么东西，人才获得了自己的本质。人和物的区别就是，人可以选择，而选择还是动态的。在萨特的学术定义中，就是「自在」和「自为」，那些被决定的不能改变的就是自在，那些有待形成的不固定的就是自为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我时常观察嘟嘟的行为变化。一岁之后，他明显有了部分自主意识，无理的表达中开始有了明确的诉求。虽然只会很少的词语，但已经可以应付自己大部分的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;给他穿上新衣服，他会自己跑去照镜子，在餐桌上可以明确的知道自己想要什么，拿给他错误的东西他会直接拒绝。也能理解和创造一些有趣的行为，知道转圈是什么意思，如何转圈，自己还发明了一种对「重摔」的理解，当我喊重摔的时候，他会身体前倾，半蹲下用双手拍地面，表示自己重摔了。有限的英语启蒙过程里，他在看见苹果的照片时会大喊 Apple 而不是「苹果」，也能理解 UP 和 DOWN 是上下的意思，尽管他会经常弄反。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有趣的是，他对车轮和五星红旗的喜爱程度。车轮是因为他经常听《The Wheels on The Bus》这首儿歌，五星红旗则是家里最初有一面小小的五星红旗。更小一点的时候，他还会在外面指着社会主义核心价值观的标语不走，反反复复让人念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那时我不仅感慨，其实教育出一种人格是多么简单，就是在他还是一张白纸，一个空杯子的时候，填进去一些东西，然后不停地重复。所以我总是想办法，如何能给他填一些我认为更好的东西。我知道「我认为」的局限，我能做的就是尽可能拓宽我的局限。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到我理解了萨特虚无即自由的含义，我开始重新思考，比起我给他填进去一些东西，更重要的是让他知道他是一只动态的空杯子，他可以选择在任何时候倒出里面的东西，填上他自己的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有他是什么这样子的说法，只有他想成为什么。那是他的自由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;写在最后。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《十三邀》采访金宇澄，说到有一年他看《世界文学》，一打开是越南小说专号，他当时心里就很不舒服，后来他想，也许那些欧美人打开文学刊物看到中国小说专号，也是同样的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自此之后，对于写作他就彻底放下了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从老罗口误说开去</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2020/04/%E4%BB%8E%E8%80%81%E7%BD%97%E5%8F%A3%E8%AF%AF%E8%AF%B4%E5%BC%80%E5%8E%BB/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2020/04/%E4%BB%8E%E8%80%81%E7%BD%97%E5%8F%A3%E8%AF%AF%E8%AF%B4%E5%BC%80%E5%8E%BB/</guid>
      <description>&lt;p&gt;似乎昨天没有人听到老罗直播的口误，也许真的是看直播的人太少了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这探讨一个语言学问题，不严肃。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;01&#34;&gt;01&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;老罗最近几场直播我都看了，算是忠心耿耿的螺狮粉（专门形容我这种只看不看的可恶家伙）。要我总结，三场下来，数据感人，气质没了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刘润老师说得挺好，老罗再怎么折腾，外界再怎么调侃，他都有自己的梦，现在干的这些事儿无非是为了梦想买单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;48 岁，还能有这样的改变，商场上的战绩如何暂且不提，但就老罗这个人，不可谓不成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/2020-04-17-WeChat9e3c4efb127a23cc344322f3c5cabe0e.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;几年前我看过 Tinyfool 老师的一篇文章，属于那种一脚踹醒梦中人的感觉。他讲的是「面子」和「脸」的问题。核心就是中国人都太爱面子，往往最后丢了脸。本质上还是中国人没搞清楚什么是「面子」，什么是「脸」。老师举了学英语的例子，大家都想学好英语，最简单的办法是什么，找个老外开口聊嘛。开口，成了中国人的老大难问题。一谈到开口，总是有人说，我发音不好啊，我听不懂啊，我不知道聊什么啊。千言万语汇成一句话，觉得开口这件事，丢人了，没有面子了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面子有那么重要么？我们应该要脸，而不是要面子。老罗身上背的债，完全可以弃之不理，最差也不会落到贾跃亭那个地步，人家现在还能闪转腾挪搞重组，日子过得也风生水起。老罗不怕没面子，老罗怕的是丢脸。所以老罗可以在直播间刮胡子，上跑步机，但还是会自掏腰包买湖北的橙子，拿到直播间 1 分钱五斤卖出去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;交个朋友。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;02&#34;&gt;02&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;昨天兽爷在文章里好顿怀旧，估计弄得不少人涕泪横流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上来就聊独唱团，那是韩寒梦想的合集。我那时还小，买不到，但手里藏着电子版，舍不得给人看。所谓的千古之绝唱，我家之独唱团。我给你们看看封皮，过过瘾得了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/2020-04-17-080844.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看看作者目录，周云蓬，罗永浩，石康，彭浩翔，韩寒，梁文道，咪蒙…别瞧不起那时候的咪蒙，那篇《好疼的金圣叹》，我打赌十万个十万加作者也写不出来。就跟兽爷说的一样，那篇文章金句频出，结尾的时候更是来了一句“这个时代配不上他”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可惜的是，现在换做人人都在追赶这个时代。世上一粒尘，凡人一座山啊。不管是拜倒在资本的石榴裙下，还是外卖的摩托车旁，我们好像再也没能走在时代前头。它老人家平静的眼看他起高楼，眼看他宴宾客，眼看他楼塌了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;跟着他老人家的，还有轴心时代的大思想家们，20 世纪的新思想家们。我怀疑完全是因为他们那个时代交通、联络都不方便，除了思考，也干不了什么正事儿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过我们今天信息这么发达，似乎依然没解决当年留下的问题。就让它随风去吧。盖伊特立斯说，不被报道的新闻是没有价值的。同样，不被思考的问题是没有价值的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想那么多干什么？看看抖音买买货，买二送一呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;交个朋友。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;03&#34;&gt;03&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;老罗可能算不上严格意义的知识分子，他博览群书，我信，但提出了什么重要思想么，好像并没有。网上流传的语录，只不过是他对这个时代的批判，就像尼采喊着上帝死了。但是尼采疯了，老罗没有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个时代好像也不再允许人们批判了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以你看到韩寒去跑步了，潘石屹报名参加了青少年 Python 编程大赛，老罗也卖起了同行的货。他和刘作虎换着穿了带有对方公司 Logo 的体恤，一本正经的达成合作。一晚上送了 20 部手机，可惜的是我一台也没抢到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;羡慕那些有缘人，一加是台好手机。老罗也是个还在进步着的主播。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我心底里觉得不论年纪，不论职位高低，不顾自己的颜面，能知错就改，能快速迭代，就是值得人尊敬的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我尊敬老罗，尊敬韩寒，尊敬潘石屹，但我不喜欢咪蒙。她想要面子，我怕她最后只能是丢了脸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老罗昨天在宣传一加的时候，照他习惯的办法弄了个 PPT，挂上了各家媒体对一加的疯狂赞美。其中有一个，不知道是出自哪里，说的是「旗舰杀手终成旗舰。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说实话，我的语文水平也不高，这句话老罗觉得是赞美，也可能是事前准备仓促。但在我看来，完全是讽刺。旗舰杀手难道不是专门用来杀旗舰的么？混到今天混成了旗舰，怎么看，都不像是夸人的话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今我再去翻《独唱团》，觉得最逗的地方不再是石康答宇轩问里说的，「以前不太在意金钱，但现在我也希望奋斗一下以提高创收，因人到中年，有点钱可以不麻烦别人。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反而是咪蒙那篇文章里的一句「一个纸团上写的“好”。另一个写的“疼”。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为这是我那幼小的儿子，最会说的两个字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望这个时代配不上他。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>写作</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2020/04/%E5%86%99%E4%BD%9C/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2020/04/%E5%86%99%E4%BD%9C/</guid>
      <description>&lt;p&gt;好像我一直在写。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写公号，写博客，写微博。写读后感，观后感。小时候，写小说，写作文，写思想汇报。大一点，写表白的情书，写部门的简介。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一直在写，但都不是写作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;处处都有好的写作，一本好书，一句好台词，一个有趣的小故事，一篇专栏文章，少则 140 字，多则 1500 字，5000 字，10 万字，40 万字。好的写作就是好的写作，我一眼就能看出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我知道，我写的东西不是。但我希望它是。迫切的希望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;双雪涛聊过《水浒》里面有一段描写：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;便去包裏里取些碎银子，把花枪挑了酒葫芦，将火炭盖了，取毡笠子戴上，拿了钥匙，出来把草厅门拽上。出到大门首，把两扇草场门反拽上锁了。带了钼匙，信步投东。雪地里踏着碎琼乱玉，迤逦背着北风而行。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;他说其中用词取、挑、盖、拿、拽、锁、带、投、踏、行，基本没有重复，很迅速地把林冲的动作勾勒出来，直接把他推到了风雪之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毕飞宇也在《小说课》里讲过，通过《水浒》一段精妙的描写，风雪山神庙的林冲，其结局走向是必然的，而且是唯一的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是好作品，好的写作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当代环境之下，小说开始变得冷清，非虚构写作，认知科学写作，经济学通识，各种通识，拔地而起。经典被淹没了。经典是好东西，莎士比亚的作品不仅有文学，还有文明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经典被误读，已经习以为常。包装一下，变成了通识教育。虚伪。许倬云老师说，**要把所有人走过的路，当做你自己走过的路。**现在的教育培养不出这种人了。我们都是检索机器。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不想做检索机器，不想一味增长自己的搜商，我想看看前人的路，也想看看自己的路。它们可能哪里交叉。在写作上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是我唯一的机会。眼里只有自己，只有脚下的路。走得好，光明大道，走得不好，也不会影响他人。还是许倬云老师说，往内看，先安顿好自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写，要写给谁看，要写什么，要怎么写。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写给自己，写给大众，写给流量？我不知道，先写出来再说。但我知道，写作的人都是阅读的儿子。我知道，我快从阅读里走出来了，就快了。我要去继承阅读，去写作，马不停蹄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写人，写事，写物？短篇就是短篇，不要总想着放进家国大义，看看海明威，看看汪曾祺。长篇就是长篇，该事无巨细就事无巨细。非虚构就是非虚构，采访是核心，冰山之上要锋芒，冰山之下要宏大。事实，观点，解决方案，能写好哪一个，就先写哪一个。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怎么写？多思考，少动笔。读书后思考，学习后思考，娱乐后思考。思考家、国、天下。功课先做好，才有后话。上得了牌桌，至少现有筹码。写一个字，就认真对待一个字，写一篇，就认真对待一篇。日积月累，不是闲谈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先想清楚，再开始动笔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一旦动笔，不要回头。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>