<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>札记 on Elizen</title>
    <link>https://elizen.me/tags/%E6%9C%AD%E8%AE%B0/</link>
    <description>Recent content in 札记 on Elizen</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 04 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://elizen.me/tags/%E6%9C%AD%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>关注自己的情绪</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/11/%E5%85%B3%E6%B3%A8%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E6%83%85%E7%BB%AA/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/11/%E5%85%B3%E6%B3%A8%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E6%83%85%E7%BB%AA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;了解了一些大脑的工作原理，对于想通一些事情其实是很有帮助的。比如，大脑根本的运作就是「接近」奖赏，和「远离」危险。而且后者的权重更高，这是几万年进化得来的，即便科技发展如此迅猛，也不可能在眼见的年月改变这一状态，那么我们就要了解，这个远古的遗留物在面对新的技术冲击的时候，会做出哪些不利的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如最近我对某位朋友就有一些刻意的言语讥讽，当我平静下来思考这个问题的时候，我发现我的大脑给她打上了「敌人」的标签。所以很多时候，面对她的言辞，我潜意识里是攻击状态，而不是去理解。如此，形成了偏见，再想沟通的时候，其实已经晚了。这也留下了我与她有矛盾的表面现象。其实我对她的意见，源自某些价值观上的分歧，但如今，她的每句话都会让我觉得是一种敌对表达，我也就采取了敌对的状态反击。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《效率脑科学》里提到，面对这种情况是，可以有一些办法做出改变，比如，在情绪要站到前面的时候，注意到它，并且暂时让它退出大脑的舞台；比如，给自己大脑中的情绪和感受打标签，把它们标记出来，方便自己时刻提醒自己；比如，重新评估，评估我和她之间的关系，评估我们矛盾的根源，评估接下来的做法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实写出来就是最简单的标记自己情绪的方法。也能让自己意识到自己出现了问题。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>向心城市</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/10/what-is-city/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/10/what-is-city/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我还是想再讲一次，陆铭的书，包括他的研究成果，在短期看可能没有对大众生活的明显改善，但是时间跨度一旦拉长，比如以 10 年为一个周期，在看，他的很多结论以及建议正在逐步成为中国城市发展的一面旗帜。而他本人基于此提出的「空间政治经济学」也是一个很有趣、包罗万象的概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这么多年，他一直在致力于解决建设用地指标的分配，户籍制度的改革这两项内容，借此帮助政府建立更现代的关于城市治理的思维模式。庆幸的是，他是中国可以直接同高层对话的经纪团的一员，是城市治理的专家，是能影响政策的谏言者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《大国大城》和《向心城市》两本书，非常朴实，甚至为了让你我这样的普通人能读懂，读通，读透，他把语言写的非常直白，不论是批评还是建议，一针见血。最后强调一下，我们不可能在明天就看到今天的政策发生期望的转变，也许还会变得更坏，但是，我们要知道如果它可以变好，应该往条路上走，应该做出哪些改变。这才是讨论问题的基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;骂，没有用，骂久了，就麻了。要做准备，然后等待，机会来了，要抓得住，还要抓得准。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>再谈电子阅读</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/10/wei-xin-du-shu/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/10/wei-xin-du-shu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;之前的文章提到了我的&lt;a href=&#34;https://elizen.me/posts/2022/09/how-to-choose-a-book/&#34;&gt;选书方法&lt;/a&gt;，上周也看完了黄章晋提到的《漫长的余生》。本周又在「巧合」之中，看到陆铭教授的新书《向心城市》已经出版，随即加入书架，和正在看的《九人》放在一起，作为最近两周的消遣读物。陆铭的书，推荐大家去读一读，这是理解中国城镇化建设非常重要的一个视角。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这里我想跑题一下，多说一点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顾衡说他用了大概两年半的时间才过渡到适应电子书阅读的习惯上，从他的阅读量和阅读品类来说，可以估计，大概他每年要读 70 - 100 本，每本 350 页左右的书。以我自己的阅读经验来看，这些书每年预计花费 1000 小时左右。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;粗略判断，从阅读纸质书切换到习惯阅读电子书，大概需要 3000 小时的屏幕阅读时间，对大多数成年人来说，可能一辈子也很那习惯电子书阅读了。但是，从幼儿来讲，3000 小时对他们来说，并不算太长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从我自己的经验来看，我使用 Kindle 等一系列电子书阅读器，总的阅读时间大概在 1000 小时左右，不可算多，但也不算少。目前要说我已经习惯了水墨屏上阅读书籍，也不完全如此。有些时候，一些书存在某种质感，在电子书上，这种质感的消失，会影响到书里的内容给我的感受，但有时候，纸质书除了负担，也别无它用。我家里两套汪曾祺的集子，其中一套，没事儿就喜欢拿出来摸一摸，但另一套，放在架子上就很少再打开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但电子书阅读在失去空间感之后带来的好处就是，它失去了空间感。就拿陆铭的新书举例，当我看到新书出版，我要做的就是掏出手机，打开微信读书，搜索书名，加入书架。然后在午休时候拿出微信阅读器，打开书架上这本书，随意翻上两页（有老前辈推荐过如何判断一本书值不值得读，把书翻到 69 页，如果读着喜欢，就可以读，读着无聊，放弃也无妨）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开始阅读，因为电子阅读，而变得异常简单。而开始阅读 5 分钟，就有很大概率阅读上 15 分钟，每天读上 15 分钟，一年读完 10 本书，并不是很难的一件事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读书，也从未如此容易。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>未来的家庭生活</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/09/future-family-life/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/09/future-family-life/</guid>
      <description>&lt;p&gt;自从换了工作之后，就没再聊过和工作有关的内容。一来，工作就是一份工作，有压力，无趣，鲜有刺激；但又热爱，偶尔欣喜。再者，上一份工作涉及的不能聊的内容比较多，也养成了三缄其口的习惯。总之，我对工作和生活还是画了一道三八线的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近一直在一个比较头疼的项目上打转，也没有好的思路。反而在旁枝末节的地方上有点儿自己的感悟。随手记录一下，我对未来智慧家庭的样貌做的一点判断：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;可能会有一个家庭服务机器人或者说家庭管家，也许是实体的人形机器人，也许是虚拟人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可能会有一种算力强大的边缘计算设备，来处理很多本地数据。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可能有一种新的与物业、社区、政务甚至家外的设备交互的方式。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可能有一种新的家庭空间结构。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>垄断与兼容</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/09/monopoly-and-compatibility/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/09/monopoly-and-compatibility/</guid>
      <description>&lt;p&gt;TK 教主&lt;a href=&#34;https://t.me/tk2quote/2588&#34;&gt;说&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;说美国吧，说美国安全。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家知道微软是巨无霸，当年差点因为垄断被拆了，但很少有人知道还有无数小公司围绕着微软吃饭。甚至不少微软员工离职后，几个人做个小公司，专门接微软的单子，活得也挺滋润。可惜各大公司的供应商名录都不公开，否则可以让那帮学新闻的愤怒青年们明白商业生态绝不只是“一鲸落，万物生”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些东西就是要产生巨无霸，就是要垄断。操作系统，办公软件如果不形成巨头，结果就是 “设使天下无有孤，不知当几人称帝，几人称王”。不用多，来十五个操作系统，二十个办公软件，然后大家开开心心地互相去做兼容吧。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;多加一句，包括现在的 Web3 整日聊的去中心化，再往深看一眼，所谓的去中心化就像王健硕说的，反而是全世界在编同一张 Excel 表格，是在为一个更大的中心化服务。当然，这话可以从两面看。我更倾向于从悲观的一面看。过度的分散，不是好事，会导致的问题更多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想足够包容，不是一件容易的事情，或者说，是一件很不容易的事情。百家争鸣也许是好事，更多的也可能是民不聊生。把一个简单的事情，变成一个复杂的系统。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;起源是TK 教主前面提到：互联网上的数据是会消失的，还举了一个例子，古早时候 BT 下载挂几个月都跑不下来几 k 的数据，最后能下到的地方是迅雷离线，不是它吸血多厉害，而是它保留了历史数据。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一点点人生建议</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/09/how-to-live-happily/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/09/how-to-live-happily/</guid>
      <description>&lt;p&gt;自从现代经济的分工模式开始，商品社会的供需关系就有了很大变化。人，准确地说，人口数量决定了经济发展的水平。顾衡举过一个有趣的比喻，一个老人哪怕躺在床上不能动了，他只要能动动手指头在手机上点个外卖，就能促进经济发展。促进了手机这种复杂设备的整条生产链，促进了美团这样的平台厂商，促进了外卖骑手的存生现状，也促进了小商小贩的商品销售。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的例子，生一个孩子能创造的经济需求是十分强大的。生产尿不湿的，生产牛奶的，衣食住行各个方面。我们需要理解一个基本的商业逻辑，你的消费就是别人的收入，你的收入来自于别人的消费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前的数据表明，在 2035 年左右，中国的国内养老金支出基本上就达到零结余，可想而知，年纪越轻的人，后面的养老问题越严重，养老问题越严重，反噬大家越不想生孩子，越不生，经济越差。这是一个典型的恶性循环，也是一个灰犀牛的问题。我常和朋友讲，上两代人的生存逻辑和今天很不相同，他们高生产，低消费，加上改革开放 40 年的红利，手里大多有钱应付一家老小在当地的基础生活。现在则是大有不同，城镇化建设、基础设施建设以及所谓的新基建（互联网、云计算、大数据），让人口和城市的关系发生了很多微秒的变化。人们不喜欢老家，三线的人挤到省会，省会的人涌向超大城市，超大城市的建设模式又没能及时跟上。出现了如今一代年轻人躺平、被毕业、绝望、抑郁各种问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些问题堆积到一起就成了一个复杂系统，单一解决任何维度上的问题，恐怕都解不开这个扣子。积少成多，聚沙成塔。形成了如今的「青年一代生活现状」，大家普遍都觉得很累，没有希望，不想生孩子，甚至不知道应该如何生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说实话，我也找不到解题的办法。但我有一个基本看法，这个时候，我们更应该关注的是身边的小宇宙，而不是大千世界。少看一点花边新闻，少关心一点国家大事，多和朋友聚聚，多陪家人一起。当全部的精力都集中起来，专注到几件日常的小事之中，很多负面的思想自然而然就走了。面对更大维度上的困难，我们本质上也无能为力，但我们要想办法在熬过艰难时刻之后，首先能保持身体硬朗，再谈迎接阳光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人很难被外界打败的，多半都是自己放弃了自己。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的选书方法</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/09/how-to-choose-a-book/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/09/how-to-choose-a-book/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me//img/20220921134533.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;教官和叶三提到的书，即便不读，我也一定会记着，有机会扫上两眼。他对罗新老师有如此评价，而我本身有对罗新老师极有好感，这本《漫长的余生》应该是不可不读了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再者，现在想看到一本书的内容，大概是十年前的人想都不敢想的，我只需要打开微信读书，搜索一下书名，加入书架，就可以点开看了。巧的是，我先点开了后记，想看看老先生记了什么，没想到第一句，就提到了罗新的老师原来是田余庆先生，田先生可以说是中国魏晋南北朝笔法最好的前辈。他的《东晋门阀政治》是一本难得的好书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种有趣的碰撞，就是我书架上绝大多数书目的来源。也几乎是我唯一的一种挑书方法。从喜欢的人嘴里得到我想要的答案，开拓我未知的视野。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>基石</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/07/tech-stone/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/07/tech-stone/</guid>
      <description>&lt;p&gt;上次&lt;a href=&#34;https://elizen.me/posts/2021/06/harmonyos/&#34;&gt;聊起鸿蒙&lt;/a&gt;差不多是去年这个时候，最近鸿蒙发布，又想起一些小事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概五、六年前，参与过一次华为技术预研的讨论，他们希望能做一些国产化的技术改良，首选是在蓝牙上，基于蓝牙论坛的游戏规则，他们可以做比较大的改动，甚至重写，以便大幅度提升蓝牙实际的用户体验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来，此事在评估过程中没有得到太多外部支持，我也没再跟踪。之后，中美贸易战，所谓卡脖子技术问题，就是针对华为，华为在此前已经有各种培育产业链的计划，但是依然被几个大的技术联盟卡死，除蓝牙外，还包括 Wi-Fi，那次确实得到了包括工信部等一系列部委的重视，「供应链安全」、「软件、系统国产化替代」这些词，开始大面积出现。仅仅是 Wi-Fi 是否可以替代，前后就集中做了几次很大规模的调研，相关领导也反复论证。结论是，基础技术，必须要做到国产化。急先锋，自然是华为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2019 年，在当时副总理的批示下，通过了 6 个国际化联盟的建设工作。如今，我至少看到并参与了其中 3 个，开始进入实质性的工作阶段，包括 OLA、Sparklink 和 WAA。无可厚非，华为在其中起到了关键作用，也担任了核心角色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们可以看到，无论是商业模式上的垄断，还是技术突破上的高速发展，钱，都十分重要。一些做投资的人，会不停地挖「未来的独角兽」公司，他们关注的指标大概有两个，一个是技术前沿的程度，也就是从 0 到 1，有没有未来；一个是产品化的能力，也就是从 1 到 100，工程化量产的能力。前者决定能不能成，后者决定能不能成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两点，恰好华为都有。而几年前开始埋下的种子，我渐渐看出端倪，似乎要生根发芽了。我不是在这里鼓吹华为的资本和能力。要知道，很多事情，有钱也办不到，有时候光靠个人的努力没有用，也要看时代的背景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;未来 20 年，是技术再一次爆炸的阶段，从技术迭代的周期来看，也是机会最多的阶段，再往后，恐怕人类将不可避免地走向虚无。在这 20 年里，真正改变世界的公司，不一定是华为，但是一定离不开华为的技术。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近几天，看到两个很小的新闻，一个是高温导致很多谷歌和亚马逊的机房停机，影响了相关的服务；另一个是，部分海底光缆出现问题，导致了日本、香港一些线路出现问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些东西，都是实实在在存在于产品背后，却不被人知，也不被关心的基石。这些基石，才是技术发展最坚实的后盾。这些基石发生改变的时候，就是这个世界发生改变的时候。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，做一个很私人的大胆预测，以后的产品提供的不是一个一个应用，而是一个一个服务。应用可以被拆分、被打散、被连接、被重新组合成我们每个人想要的样子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022.07.27&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写在鸿蒙 3.0 发布前&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>去罗马看戏</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/06/go-to-rome-to-see-a-play/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/06/go-to-rome-to-see-a-play/</guid>
      <description>&lt;p&gt;近两年，随着科技百花齐放地发展，在网上写写字、拍拍视频都容易起来，新潮一点的就是 Web3 写作，让文章「永不消逝」，老牌一点的，各种静态博客生成器，可以懒到只负责写和保存两件事，再老一点，还有 Wordpress 这样的平台，点点鼠标就能发布几张照片，一篇短文。视频也差不多，长的有 YouTube、B 站，短的可以选择抖音、快手和视频号。如此一来，路便是通的，真可谓条条大路通罗马，但鲜有人问，咱去罗马干嘛？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;天下熙熙，皆为利来；天下攘攘，皆为利往。&lt;/strong&gt; 在我看，这 16 个字足够概括 8 成以上的人，所以有趣又必然的事情发生了，模板似的发布相似的内容。露营火了，遍地露营；咖啡火了，到处手冲。直播可以就直播，带货可以就带货。微信公众号的标语不光用来形容公众号，也能形容整个互联网：再小的个体，也有自己的品牌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;品牌多了路好走，照着热门的来一套。千篇一律的东西，很可能出自一个工厂，打谁的标签都可以，买的全是咱家的货，这就叫数字化转型，个性化服务。连明星爆料都得叠楼，没有 1、2、3个反转，营销也不叫成功。但问题来了，这么多戏楼子，哪来看戏的人呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几天，微信公众号发来几个通知，很多年前写的几篇关于李志的文章都被删除了，让我想到一句话，Web3 的真正价值是什么，是把全世界变成了一个巨大无比又不可以随便删改的数据库。这是理想主义者看到的它的美好。公众号也有数据库，但可以随便删改，不光是我可以，公众号的工作人员也可以，甚至，他们的权限高于作者。所以，不排除哪天风向一变，船就再也靠不了岸，仔细看看，已经变了不是。对我这种性格稍稍内向的人，看到此情此景，只能撒腿就跑。少听，少看，少聊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好在，张小龙的微信还讲良心，菜撤了，后厨还在，最近准备整理整理被删的文章，转移阵地，放到博客上来，总归是自己颠勺，味道不变，好饭也不怕晚。世界太热闹了，就别去罗马看戏了，人多，危险。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>