<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>札记 on Elizen</title>
    <link>https://elizen.me/tags/%E6%9C%AD%E8%AE%B0/</link>
    <description>Recent content in 札记 on Elizen</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 08 Dec 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://elizen.me/tags/%E6%9C%AD%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>突然就起风了</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2024/12/cloudy/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2024/12/cloudy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;没有去年冷，但总是有风，从东南西北刮过来，弄得人无处躲藏，站台玻璃旁，几个人围成一圈，跳舞，不知道是什么舞，看不出风格，也没有音乐，对着镜子，大大小小，什么年龄都有。说要参加比赛，一动起来，都是青春的味道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;遛狗的，可能是这个城市里最忠诚的守护者，无论寒冬还是酷暑，一个人牵俩，两个人则是各抱一个，互相见了面，认识的不认识的，都能打个招呼，至于狗，不是向对方扑去，就是赶紧缩到主人后面，很怕一个不留神，被对手占了上风。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;路上很难走快，蓝蓝的天，明晃晃的太阳，多穿一些很快就是一身热汗，像是祥子，慢下来，或者一转头进了阴影里，哆哆嗦嗦一个冷颤，风，不留情面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年去的最多的郎园，有水，有树，有洞中穿过的高铁，还有暖心的茶，好吃的饭，每次去都有些新店开业，也有些老店出租。人越来越多，车越来越堵，刚开的水上运动中心，受不了凛冽的风，早早选择了休息，室外的茶也只能挪进室内去喝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想晒晒阳光，要么隔着玻璃，要么追着太阳。新的滨水公园来来回回 4 公里，另一边还通到一个即将要开的三号线。以前，浪费时间的方式特别多，看电影，看是枝裕和的电影，一部接着一部看，看完，就愣在屏幕前面，若有所思，也不知道思的是什么，电影里一个切片接着一个切片，小人书一样，觉得一半的心被压得透不过气，另一半又容得下天地。还看书，看阿城的书，一页一页翻过，看棋王里说，为棋不为生，生不可太盛。看威尼斯日记，看他怎么在码头转悠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在，很怕浪费时间，电脑很少开，书一摞一摞买，不见拆。但是又做什么呢，走路，一到周末，出去走路，十公里十公里地走，嘟嘟喊累，让他再坚持坚持，看他弹琴，一首长长的曲子，一个音符不认识，惊叹他练了三四天，能弹两下门德尔松。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的脑子已经和我不一样了，有些新鲜的奇怪的有趣的东西，不知道什么时候被塞进了他的海马体，能留多久不知道，我告诉他，海马体里是一个一个小房子，你记得的东西，都装在里面，说不上哪天，什么契机，有人去敲了敲一扇落灰的门，你要记得打开，里面放着的东西，你可不要意外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那天，在宽，劈柴，生火，吃窑炉烤鸡，一群人围坐着，天气难得的好，没什么风，火熊熊烧着，他兴奋极了，不停地加木柴，和我们说，「这么大的火，一定是地球过生日了」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/2024-12-08-E0007049.JPG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/2024-12-08-E0007071.JPG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/2024-12-08-E0007072.JPG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/2024-12-08-E0007102.JPG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二〇二四年十二月八日 记。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如何才能不变成晒娃狂魔</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2024/07/how-to-avoid-becoming-a-baby-posting-enthusiast/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2024/07/how-to-avoid-becoming-a-baby-posting-enthusiast/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我有一个笔记库，是的，我也是一个有时候会记点儿笔记的人。如果你搜索「育儿」或「教养」这样的关键词，里面的内容很少，零星散落在一些文章中。然而，搜索「嘟嘟」或者「日子」这样的标签时，结果浩瀚如烟海，一下子不知道该从哪里看起了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就说最近记录的两个有趣瞬间，一个是晚上躺在床上，他跑到我们中间去睡，美其名曰保护妈妈，我就在另一侧挤他，想让他回到自己睡觉的地方，他却说：就算你们两个都挤我我也不怕，我是捏捏乐。另一个是上周末，看恐龙展可能比较兴奋，给我出了个题，问我 1+1 等于几，我反问他，应该等于几呢，他说，「1+1 可以等于 2，因为一个苹果加上一个苹果就是两个苹果，但1+1 也可以等于 1，因为一滴水加上一滴水，还是一滴水。」我刚要赞叹他的想象力，没想到前面全是铺垫，他继续说，「1+1 还可以等于 3，只要把刚才的一滴水分成两滴，那么刚才的一滴大水再加一滴水就变成了三滴。」这等胡搅蛮缠让我一时无言以对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样是上周，他和姐姐看《工作细胞》，这次美其名曰学习人体。等我回家，弄了个小黑板往我腿上一放，要给我讲一遍，他负责画圈圈，不会的字我要帮他填进去，有模有样地讲了一下 B 细胞家族，以及什么中性粒细胞之类的东西，我晕晕乎乎，他乐乐呵呵，又拿着小黑板上的成品，给十一讲了一遍，聪明的十一还录了下来，问嘟嘟教父，这玩意儿讲得对么，教父说，这种流畅程度差点儿他就信了。顺便说一句，他教父是个医学博士。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我那个笔记库里，记满了这些日常小事，既谈不上育儿，也够不上教养。这几年，我也读了不老少育儿书，有把持情绪的，有挥舞长矛的，有拿捏科学的，圣杯与剑、小米加大棒，反正有的没的都让你套在孩子身上试试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些书是很有用的，但大概三五本就够了，把孩子这个物种讲清楚就行了，父母没必要焦虑，更没必要把焦虑弄到孩子身上。身边的朋友都知道我非常推荐《教养的迷思》和《自驱力》两本书，一本讲清楚基因和环境怎么影响孩子，一本告诉你小家伙的大脑发育是个渐进的过程，和我们现在的状态不一样，他们是要一步一步长大的，我们不也是一样学着人家爸妈，都没经验，互相体谅，互相包容最好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写这么多，是因为最近读了几本闲书，有一本《The Child Code》，讲得也是环境如何影响孩子，基因又如何影响孩子，书的核心就是，用观察的视角帮助孩子，发现他们自己独有的气质，而不是想尽一切办法把他们弄成父母想当然的样子。书里有一个地方很有意思，是研究人员观察自闭症儿童，最早医学人员认为是母亲的冷淡导致儿童自闭，这是他们观察到的相关性。随后，通过长期地观察，研究人员发现，是孩子的自闭逐步让母亲变得冷淡。因为孩子不会对母亲的信号做出反应，渐渐地，母亲也减少了和孩子的互动。在这个过程中，不是母亲的行为影响孩子，而是孩子的行为影响了母亲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当研究人员对父母和孩子进行类似的追踪研究后，他们惊讶地发现：与其说是父母的教养方式更能影响孩子的行为，不如说孩子行为对父母教养方式的影响更大。也就是说，孩子对教养方式的塑造作用，要大于教养方式对孩子的塑造作用。是孩子在推动父母的教养方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书的中文序是万维钢写的，我觉得写得蛮好：这本书用科研结果告诉你，孩子如何，跟你「做了什么」关系没有那么大，但是跟你「是谁」关系很大，因为基因在这里有强烈影响。你自己的性格类型跟孩子的性格类型有个匹配度问题，匹配得好的主要是幸运，匹配不好的就需要学习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回想一下，其实我们一直在跟着他的节奏走，他长大了一点，懂的多了一点，我们和他沟通的内容也逐渐丰富一点，从会爬到会走到会说，一路下来，他才是这个家的领航员。同时，我一直说，嘟嘟给我的教育，比我能给他的多得多得多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到文章题目，如何才能不变成晒娃狂魔？我的答案是，不变成晒娃狂魔是不可能的。他已经是我生活中占比最大的部分了，他就是我的生活本身。不过我很幸运，我们之间很匹配，让我有了一个非常好的观察对象，不厌其烦地帮助我了解这个世界是如何运行的。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读书边角料之 Other Rivers</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2024/07/reading-marginalia-of-other-rivers/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2024/07/reading-marginalia-of-other-rivers/</guid>
      <description>&lt;p&gt;写《江城》、《寻路中国》的何伟出了一本新书《Other Rivers》，最近，他参加不明白的播客，听完我印象特别深的几点：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;他两个闺女上小学 4 年级的时候，就知道高考要考 649 分就可以上清华；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;90 年代他在涪陵的学生和 2019 年他在川大的学生之间，有一种很明显的对比，对于 90 年代的人来说，他们在变革时期，得到了很多机会，而川大的学生没有。另外，播客主理人总想问出这两代人中后一代在当下的环境中缺失了更多自由，但何伟却能很辩证地看到，90 年代的学生连自由恋爱的都不可以的，中国学生的受教育程度从他刚来的时候不到 8% 到现在已经超过了  50%，中国学生的平均身高大概也在最近 40 年里长了 8- 10 cm；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他最大的优点是有中美两国的视角，而且他不断地强调，哪里都有好的地方也有坏的地方，这个事情不能单纯地说好或者坏，所以他闺女回到美国依然很卷，还在上汉语言和数学的补课，并且两个女孩貌似也很喜欢这样；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;系统的稳定也是有好有坏的，多年前的中国人没有自由但有经济，如今可能经济不好，自由也没有，他觉得变革的地方在于教育，但是长远才能看到结果，同时，改变系统是非常困难的。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>夏天</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2024/07/summer/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2024/07/summer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;每次打完篮球回公司的路上，要经过一个地下通道，还要穿一个公园，每几个月，公园里就会出现一些大爷大妈，搬着几个小板凳，胳膊上带着袖箍，可能是志愿者，可能是巡视员，三五成一群，坐在公园门口最阴凉的地方聊天，偶尔打量一下来来往往穿梭于公园中的人们。公园去年刚刚改建了一次，地方不大，但是有一篇儿童游乐区，还有一些带着科技感的健身器材以及一条 1 公里左右的健步道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马路对面的公园已经拆掉了所有栅栏，据说是要和城市合而为一，作为城市功能的一部分，还记得我第一次也是唯一一次去斯坦福大学，就感受到了那种没有围栏的象牙塔可以带来的震撼。我希望这个公园也拆掉它的栅栏，但它一直没有，听说是因为马路两边分属北京两个城区，自然由两个不同的行政单位管理，拆与不拆，就不是简简单单的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家门口的朝阳公园有一部分是拆了的，打通了马路和公园的边界，就那么一墙之隔，墙消失了，从人行道进入公园，变成了迈一只脚就可以做到的事，不需要往南往北再走上几百米去找入口。马上就会发现，人们还是喜欢进公园的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨天中午，我从小公园回去的时候，几个老年人就坐在一进门的地方，在椅子周围的地上撒满了水，不知是用来清洗还是用来降温，远离他们行动范围的区域，就不见水了。但有几只小雀，在地上溜达，两只小爪子在一滩水中扑腾，水的倒影是一座不矮的高楼，旁边是即将开通的新的地铁，它们就像两个戏水的小孩，但和小孩不同的是，它们不仅在水中嬉戏，踩上两脚，还会低头啜饮几口。无论是打球的我，还是闲坐的老人，又或是几只闲庭漫步的小鸟。大家在这种炎炎夏日里，都在努力寻找让自己最舒服的状态。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;以下，是嘟嘟制造的夏天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2024/07/5609a5db404ae5ee072c40b553127f41.JPG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2024/07/ac37572cc0363983940ef24a1bb96f59.JPG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2024/07/f9cc93795a84acf176317b5dd077dba4.JPG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2024/07/5f734bf2b6b2de39e84df81f5844735d.JPG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2024/07/01805690185693641a5329e5eebe7610.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2024/07/c1611dad862d6d1cfdcd7a976b2cb7e9.JPG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7 月读书</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2024/06/july-reading-plan/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2024/06/july-reading-plan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;5 月和嘟嘟开始了一个阅读计划，我读 5 本「大」书，他读 20 本「小」书，月底的时候我勉强完成任务，他差了几本没有完成。6 月我们做了调整，我读 5 本，他读 15 本，但是活儿不能白干，书不能白读，我们说好，如果我完成任务，他送我一个他画的小卡，如果他完成任务，我也送他一份礼物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;截止到昨天，26 号，我读完 4 本，他已经读到 16 本，一脸奶凶地问我，礼物怎么还没有收到。我两手一摊，今天计划把月初买的玩具带回家。也准备接下来几天努努力，把 5 本书的任务完成，毕竟在音乐和美术上，我已经没有翻身之力了，要是读书这事再被打脸，以后在家里恐怕难以立足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天列了一下 7 月的阅读计划，给自己增加两本不太难的小册子，正好用来逼自己学两句英语。和嘟嘟制定每月阅读计划，是一个计划长期持续下来的小项目，不仅仅是一种游戏，也是一种竞赛，更是一种观察。尤其今年，他在钢琴课上的进步，以及课后训练时而耀武扬威，时而惨不忍睹的现状，基本说明了小朋友们的学习潜力无限，但学习耐力堪忧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2024/06/e1c1f6408d1103025835b99e15054fef.png&#34; alt=&#34;July-Reading-List&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽说学到什么水平，我们一向对他没有具体的要求，但惨在钢琴是他自己选的，给了我完美的借口来告诉他，自己选的路，得怎么走，走不下去，要怎么办。毕竟，早一点学会做选择，学会对自己需要负责的事情做选择，这一课比怎么学重要的多。人生到底是靠选择还是靠努力，他也能早早有个自己的想法。至少，没用几个月，就已经学会了如何娴熟地与姥姥讨价还价，以便中午能从幼儿园里跑出来玩两个小时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小家伙天性就是要调皮捣蛋的，只要他知道捣蛋之后要怎么收场，就可以了。当年，只会贴着十一的脸问，为什么这个蛋糕我不能吃？如今，已经知道和十一盘腿坐下讲道理，我刚才弹琴/拍球/打爸爸是不是干得很棒，那我是不是应该吃个奶片？如此进步，我只能说，对于你，全是未来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二〇二四年六月二十七日 记。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>深夜发媸（39）</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2024/06/talk-with-myself-39/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2024/06/talk-with-myself-39/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;1&#34;&gt;1.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;突发奇想回去翻了一下，第一篇《深夜发嗤》是 2016 年底写的，后面断断续续，这个系列一直属于「说真话」系列，或者说，是一个不在乎别人的，主打安慰自己的系列。再看这两年的记录，2021 年一篇，2022 年三篇，2023 年一篇，今年，这是第一篇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说起来，依然是老样子，本来想写点儿啥，但没什么东西愿意分享出来，嘟嘟最近几个月一直咳嗽，医院大概跑了十好几趟。其他的事儿呢，看了几本书，全是重读，完全没看电影，准备好的剧，拿起来，又放下，脱口秀，摘了几个片段。基本不看短视频的我偶尔也看上一会儿。所以到底是哪变了，哪里不一样了，还是哪都没变，就是心态不一样了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2&#34;&gt;2.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;要说写点儿什么，还是这礼拜才了解的，关于口语文化，文字文化和电子文化的演进的故事。历史传承的进程里，相对于文字文化，口语文化就像是暗物质，你看不见摸不着，但它就在那里，深邃且巨大。去年开始，我无论是日常使用还是工作重心，都在所谓的「大模型」上，说人话就是一个叫做 ChatGPT 或各种其他奇怪名字的东西，一个能跟你聊天又看起来无所不知的人工智能机器人。它看起来能干一切过去人在干的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近，有两个关于它的小段子。一个是朋友在尝试用它工作的时候，面对惊艳的效果时表示，人如果用上这个东西，恐怕是要越来越笨了。另一个是，前两天这个 ChatGPT 宕机了，不能用了，有人吐槽，它一宕机我又要被迫使用自己的脑子了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世上有几部传世的经典，比较有名的就包括荷马史诗，鸿篇巨制，当时却考的是口口相传。钱钟书更不用说，行走的计算机。我也见过一些老师，能精准的说出一道题的答案在哪本书哪一页的第几行，我们的脑子，的确有无穷的潜力，但不幸的是，我们生活在文字时代，我们的下一代，生活在电子技术高速发展的时代。我们会默认，书上讲的东西，印在纸上的东西，才是对的；他们会觉得，一切看得见的屏幕都是可以点击的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们有可能忘了，单单让大家都识字这件事，也不过几十年的历史。过去有无数曲艺大家，是不认字的，一段段唱，就是一句句背下来的。我不知道哪种是好哪种是坏，这件事情貌似也没有办法用好坏简单评论。但是我能明显感觉到，ChatGPT 用多了，我的工作效率变高了不少，但我一定没有变得更聪明。反而是读了《拒看新闻的生活艺术》之后，我倒是觉得脑子里空出了好大一块地方，能装下几本早就想看的书了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3&#34;&gt;3.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Apple Music 出了一个人工编辑的，注意，不是人工智能编辑的， 100 张伟大专辑的&lt;a href=&#34;https://100best.music.apple.com/us&#34;&gt;排行榜&lt;/a&gt;，不用考虑，去里面随便挑一张，听起来就好，一定不会后悔。我最近在循环的是 The Beatles 的《Abbey Road（2019 Mix）》，除此之外，去年到今年，我收了几个新歌手，Olivia Rodrigo、Royel Otis、Iris DeMent 等等，奇怪的是，为啥我喜欢的歌手都这么不爱发专辑？同样，我爱听的几个脱口秀也不再开新专场。被逼无奈，我现在喜欢看的东西，都回到 90 年代或更早了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样也带来一个好处，前段时间我听到一张专辑，1998 年超级市场的《模样》，第一首歌《很久很久以前》直接点燃我。不知道这么听下去，今年年底能不能凑出一个推荐列表。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;4&#34;&gt;4.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;本来呢，我只是因为手比较小，就一直用小一点的物件，像是 iPhone 13 Mini，大小正合适，可以单手相对舒服的拿着。因为屏幕也小，所以看个抖音之类的短视频就很没意思，索性就不看了，再然后，看个电子书也费劲，干脆也不看了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;慢慢，好处就出来了，我几乎没有在手机上消费内容习惯，现在连公众号都极少在手机上打开。技术进步太快了，早些年的时候，一台全键盘的诺基亚 E63，都能玩得不亦乐乎，趴在桌子上看一个没有巴掌大的 MP4 播放器，现在手里拿着多大的屏幕，都不够用。不过反过来想想，如果想抵制这一类的技术进步，也很简单，换一台老点儿的设备，买几本纸质书，收藏几张 CD 听，就可以了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基本原则只有一个，得有趣。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;5&#34;&gt;5.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;最后是一句我之前一直在找的话，总算是翻箱倒柜找到了，算是提前祝大家端午安康：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;现在想人间，能让我想起来光线如雨的，都是人齐的时候，父母年轻，孩子矮小，今天还在远方。穿什么衣服不重要。好风水，就是该在的都能瞧得见。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>拒看新闻的生活艺术</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2024/04/stop-reading-the-news/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2024/04/stop-reading-the-news/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这本书放在我待读清单里，应该有两年多了，因为之前吸收了一些好的小习惯，其中一条就是在添加&lt;code&gt;待读&lt;/code&gt;或者&lt;code&gt;待看&lt;/code&gt;这样的标签时，多写一句为什么。那么，为什么要读这本书呢，因为当初看到了关于书中的某段摘抄，一大段非常有煽动性的文字，让我深受触动，想看看书中讲了些什么东西。不过时光一转，两年多过去，新闻我越看越多，书却一直停在了作者的自我介绍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;终于，今年一次偶然的出差，赶上深圳一场雷暴天气，航班延误、取消，我也经历改签、退票，在机场赚了几个小时的无所事事的时间，索性在读完王小波的《黄金时代》之后，翻开了这本《拒看新闻的生活艺术》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全书如果让我用一句话总结，应该是：有那个时间，多干点正事儿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先回答这样一个问题：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你可能已經在過去十二個月的時間裡，囫圇吞下兩萬多則短聞──保守估計，每天大約六十則。我們就開誠佈公吧，你能說得出其中有哪一則，讓你對自己的生活、家人、生涯、福祉或事業，做出了更好的抉擇嗎？一個如果沒看到這則新聞你就做不出的抉擇。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在被作者讯问的人里，没有人说得出超过两则例子。以两万则新闻来说，这个比例太惨了。我自己尝试回答这个问题，答案是：一则都没有。那么，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关于新闻&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;不读新闻不会错过任何真正重要的事：&lt;em&gt;如果有一件事真的很重要，你會來得及知道的──從專業報導，從你的朋友、丈母娘或任何一個跟你聊過天的人那裡得知。&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;超过 99% 的新闻跟你的个人世界无关。&lt;em&gt;我們從新聞裡聽到的事，都是我們影響不了的，把氣力轉移到你能影響的事物上，才是明智之舉。&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;越是号称「重大」的新闻，就越是无关紧要。&lt;em&gt;沒有任何新聞是重要到沒有它你就活不下去的。&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;每年浪费在读新闻上的时间大概有一个月，与不读新闻的人相比，你每周只有 6 天，每年只有 11 个月。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果真有重大事件發生了，即使是住在一個新聞穿不透的蠶繭裡，你還是能獲知消息。&lt;em&gt;你的家人、朋友和同事，會比所有的新聞企業更忠實地向你報導這件「天大」的事。你甚至還可因此得到詮釋資料（meta-information）的額外用途：你會了解朋友看重哪些事，以及他的世界觀，然後知道該如何評價傳遞新聞訊息給你的人。&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; 真正關係重大的事件，大多是在你讀一本好書時得知的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;新闻让我们脑袋里带着的，其實是一張錯誤的風險地圖。让我们高估太空人，低估護士 ．高估鯊魚攻擊，低估海洋酸化 ．高估飛機失事，低估對抗生素的抗藥性 ．高估意見，低估行動……&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关于新闻的一点补充&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;相較於書籍，「新聞」是個新穎的發明，這種文體出現不過才三百五十年之久。全世界第一份日報，也就是萊比錫的《新到新聞》（Einkommende Zeitung），發行於一六五○年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「沒人知道發生了什麼事，而報紙只是假裝它們都知道，日復一日。」早在四十年前，有著敏銳洞察力的馬克思．弗里施（Max Frisch）就已經這樣寫過。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关于「关系重大」的一点补充&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「關係重大」的最具體涵義是什麼呢？對此有兩種定義，比較狹義、嚴格地說，如果有某件事能讓你做出更好的決策，那它就是「關係重大」的；比較廣義者則是，所有能讓你更加理解這個世界各種關連性的東西，都是「關係重大」的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;新闻的危害&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;浪费时间，丧失专注力：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;新聞消費的成本過高，因為它是種浪費時間的行為。時間是同時從這三方面虛耗的：首先，消費得花時間，也就是當你在讀新聞、聽新聞、在電視機旁追新聞、在筆電和手機上上下下滑新聞時，你浪費了時間。其次，重新聚焦需要時間，即所謂的轉換模式成本，也就是當你終於能重新專注回到被新聞分心前手上做著的事情時，你已經又損失了一些時間。最後，新聞對你的專注力的干擾，會在你消費過它之後持續良久，好幾個小時過去，那些新聞內容和畫面依舊在你腦海中陰魂不散，反覆打斷你的思路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;諾貝爾經濟學獎得主司馬賀（Herbert Simon）早在半世紀前就意識到這個問題，他說：「資訊會消耗掉的東西顯而意見，它消耗的是資訊接受者的專注力。資訊氾濫會讓人產生專注力不足的現象。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;产生疾病：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;新聞會讓交感神經──自律神經的一種──保持忙碌，每一則攪動你情緒的故事，都會促使你的身體分泌出壓力荷爾蒙皮質醇。它在血管中流動，不管量多量少，都會削弱我們的免疫系統，並抑制生長荷爾蒙的製造。所以在消費新聞時，你等於是讓自己置身在一個壓力鍋當中，而長期的壓力又會導致消化機能與生長機能（細胞、頭髮、骨骼等等）障礙、緊張不安以及容易感染疾病。新聞消費的其他潛在副作用，還包括焦慮恐懼、具侵略性、眼界狹隘與情緒上的無感。簡單說，新聞消費者等於是拿自己的身心健康在開玩笑。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;降低生活品质：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你的日子會過得更有壓力、更體弱多病，而且還會死得更早。這是個特別令人難過的消息，但至少它已經贏得你的注意。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;放弃自己的权利：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;誰定下了議題，誰就有主導討論的權力。讓新聞記者來決定你該做什麼，未免也讓出太多權力給這些人主導你的人生。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关于专注力的一点科学补充&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;美國的心理學教授羅伊．鮑梅斯特（Roy Baumeister）就指出，意志力和肌肉的運作方法類似，都具有短暫的時效性。在一場馬拉松競賽之後，你會沒辦法再像一顆網球那樣四處蹦跳。三磷酸腺苷（adenosine triphosphate，簡稱ATP），也就是你的肌肉能量用完了，得再重新製造補充才行。而我們的意志力也一樣。針對這點，鮑梅斯特提到了意志力耗損（Willpower Depletion）的現象：假若你的意志力一開始就耗盡了，你將缺乏足夠的毅力去執行下一件需要韌性與魄力的任務。也因此，在你消費了許多新聞的工作日裡，即使不受浪費掉的時間影響，你還是會過得差強人意：因為你幾乎再無餘力完成任何工作了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;神經生物學家羅及基（Kep-Kee Loh）以及東京大學的研究員金井良太則都確認了以下的結論：一個人愈常同時消費不同類型的媒體，前扣帶迴皮質（anterior cingulate cortex）的神經細胞數量就會愈少。這是我們大腦內部掌管注意力、道德思考與控制衝動的部位之一。而在高度新聞成癮者身上確實觀察得到以下現象：他們的專注力退化，在情緒控制上也出現問題。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;那些相对新闻的真正读物&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「新聞」的相對物，就是那些篇幅較長的文章或媒體格式，像是長篇的報紙與雜誌文章、論文、專題特寫、深度報導、紀錄片節目以及書籍。……但是要小心：這也遠遠不能保證它們就是重要的。只要它們出現在主要依賴廣告營收以維持運作的媒體上，把新奇的價值置於重要性之上的危險就依然存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你該轉而閱讀那些不怕傳遞，也有充分資源能夠傳遞世界複雜性的書與雜誌。對我而言，《紐約客》（The New Yorker）、《麻省理工科技評論》（MIT Technology Review）、《外交》（Foreign Affairs）以及《經濟學人》的科學副刊，就是這類書刊。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;极端的不读新闻的方法&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你要斬斷所有連結，盡可能讓自己難以連上任何新聞入口網站。你該取消所有新聞電子報的訂閱、馬上把手機與平板裡的新聞 Apps 全數刪除、賣掉電視機（立刻做吧，要是等了太久，就不會有人想買電視了）、刪掉瀏覽器裡「我的最愛」及「書籤」上所有的新聞網頁。還有，絕不要將新聞入口網站設為瀏覽器首頁。首頁就選個從不變動的網頁吧，愈平淡無奇愈好，像我的就是維基百科。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;温和的不读新闻的方法&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;完全放棄所有日報（不論是印刷版或線上版）、收音機、電視機以及社交媒體上的新聞播放，改為只閱讀一份週報（或週刊）。一份，不是兩份或三份，而且請讀印刷版的報紙，不要線上版。理由很簡單，因為印刷版的報紙上沒有超連結。……給自己設定一段時間，就給整份報紙六十分鐘好了。放心地定下計時器吧，這麼做，能將有害新聞對你腦袋和精神的損害降到最低。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如何选择这样一份周刊&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;選在報導上最不會大肆渲染，在營運上只有極小部分仰賴廣告收入的那一份吧！不過，如前所言，就只選一份。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在我心目中，大概就是经济学人和纽约客，中文读物可能是端传媒，财新周刊和三联生活周刊。选出一份，确实难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正值得做的事情其实是&lt;strong&gt;编一本对个人至关重要的「每日新闻」&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;或許它會包括下列新聞：一則有關家庭狀態的報導，關於&lt;u&gt;孩子們今天做了什麼、在想些什麼，而我太太的心裡又有哪些想法&lt;/u&gt;；一則關於今天我原本能把哪些事做得更好的回顧，也就是某種形式的&lt;u&gt;一日評論&lt;/u&gt;；一則包含驗血結果的&lt;u&gt;家人健康檢查報告&lt;/u&gt;；一則有關我姑媽病情的狀態報導。除此之外，還有關於&lt;u&gt;我朋友的身心狀況&lt;/u&gt;、&lt;u&gt;社區規畫&lt;/u&gt;中的減少車輛噪音措施之更新、垃圾處理計畫、&lt;u&gt;翻新廚房的構想、休假計畫、與一個研究者互通的電子郵件、我下一本小說的構想、一個事業上的新點子、午餐時帶給我許多歡喜的一場談話的回顧&lt;/u&gt;。然後還會有一則來自鄰里、學校、城市，也就是來自區域或跨區域的通訊報導。最後或許還有關於既定的或已生效的法令變動，以及我身為一個寫作者需要具備哪些東西的報導。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;真正值得关注的还有我们自己的能力圈（专业领域）&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;巴菲特的人生座右銘是：「了解自己的能力圈，待在裡面。這個圈圈到底有多大其實無關緊要。知道這個圈圈的邊線究竟在哪裡則非常重要。」IBM的創辦人湯姆．華生（Tom Watson）便是這種論調的鮮活明證。他曾這樣談論自己：「我不是個天才，我只是在某些點上有才，而我始終圍繞在這些點上。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;最后，&lt;strong&gt;补充一点关于读书的方法&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果不想忘記自己讀一本書時到底讀了什麼，最好的方法就是立刻連讀兩次。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你發現一本每隔一兩頁就會向你傳遞新知識的書，請把它讀完。緊接著還要再讀一次，立即且連續，中間不穿插閱讀其他書籍。連續閱讀一本書兩次的效力，不僅雙倍於只讀一次，以我自己的經驗來說，效力甚至可高達十倍。這種再讀一次的建議，自然也適用於篇幅較長的文章。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>还得是梁文道</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2024/04/has-to-be-liang-wen-dao/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2024/04/has-to-be-liang-wen-dao/</guid>
      <description>&lt;p&gt;还得是梁文道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;道长又开了新节目「八分半」，去年在「八分」里他说要退休了，休息了一年，这次不仅是回归，还带来了付费的播客节目。我猜测，以他的责任心和玩世不恭的散漫，他多半是用付费给自己弄了个门槛，既然回来做，就要做到一定的水平才行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;论节目水平这个事儿，他应该不需要尊重谁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一期本来是讲宫崎骏的新电影，但是熟悉的观众一定了解，跑题一直是他做播客的主题。索性开篇就就开始跑，竟然思考起他就是干啥的。听得出来，他想给自己扣上一个「讲故事的人」的标签，可是对于讲故事和故事，这两个概念，他还是花了好大的功夫，通过讲故事来解释。简而言之，故事这个词儿在今天是被滥用的，至少，远达不到他给自己定的标准。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那究竟什么算是好故事呢？我试着总结一下。你看，我就不太会讲故事，如果换我来讲，我只能把他讲的几个故事，重新给你讲一遍，但一定又没他讲得好。我只能说说我自己的理解。他口中的故事，说的是经验。经验，就是没有办法总结的故事，无论你怎么总结，都会发现无法用简单的语言或者某几个角度把它全面概括。而这部分经验，他用本雅明的话来说，可以是自己的，也可以是道听途说的，还可以被加工，总之，经验可以被演绎，演绎成新的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那什么样的人适合讲故事呢，农夫和水手。农夫是很少离开一个地方的，他扎根的土地上有种种故事可以讲给后来人听；水手恰恰相反，水手居无定所，他们远航，冒险，最不缺的就是故事。听到这里我还是蛮震惊的，如果把农夫和水手换一个词，其实就是时间和空间。能穿越时间或者空间两个维度的故事，就是好故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本雅明作为思想家，对于二十世纪 30 年代还有没有好故事显然是悲观的，看看那时的报纸就显而易见了，经验逐渐消失，信息大行其道，战场上回来的人们少言寡语，道德经验也落到了政治家手里。回到今天，我也同样悲观，社交媒体把时间和空间撕碎，让一切扁平成一张张网，触手可得，人们的注意力从三维降级到二维。短平快，是讲不了故事的，只有信息，没有经验，让我想起曾经在「拒看新闻的艺术」里大段大段的摘抄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恰好，在李如一的博客里刚看到，人类对媒介的理解已经从本雅明的「机械时代的复制艺术」到了 Sam Altman 口中的：&lt;em&gt;Movies are going to become video games and video games are going to become something unimaginably better.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如何写出一篇好文章</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2024/03/how-to-write-a-good-essay/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2024/03/how-to-write-a-good-essay/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Paul Graham 在&lt;a href=&#34;https://paulgraham.com/best.html&#34;&gt;The Best Essay&lt;/a&gt;中给出了如何写出好文章的答案，更有趣的是，他在这篇文章中也精确地描述了自己一开始构思文章是的误区：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一篇好文章应该是重大的发现，以及能够跨越时间。比如，达尔文的自然选择。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;他发现了这件事的不可及性，转而问自己：如何写一篇好的文章。这件事情则变成了程序，有法可依，在文中，他最后给出的答案是：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I started out hoping to get advice about topics; if you assume good writing, the only thing left to differentiate the best essay is its topic. And I did get advice about topics: discover natural selection. Yeah, that would be nice. But when you step back and ask what&amp;rsquo;s the best you can do short of making some great discovery like that, the answer turns out to be about procedure. Ultimately the quality of an essay is a function of the ideas discovered in it, and the way you get them is by casting a wide net for questions and then being very exacting with the answers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我最初的目的是寻求关于如何选择话题的建议；如果假设文章的写作本身已经很出色，那么能让一篇文章脱颖而出的，就只剩下话题的选择了。我确实收到了一些建议，比如去探索“自然选择”这样的大主题。当然，能做到这一点肯定是极好的。但如果退一步来看，除了做出那样伟大的发现之外，我们能做的最好的事情，实际上关乎于研究方法。一篇文章的品质最终取决于文章中所探索到的思想，而要发掘这些思想，就需要广泛地提出问题，并且对找到的答案保持极高的要求。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;简而言之，要保持好奇心，提出哪怕非常微小的问题，在上面努力，克服一些技巧上困难，重读，重写，不停审视自己的问题。修改，直至完成一篇文章。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新年快乐，四杯可乐</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2024/03/happy-new-year-and-four-cocacola/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2024/03/happy-new-year-and-four-cocacola/</guid>
      <description>&lt;p&gt;新年前就完成了 2024 年的家庭旅行，去了一趟三亚，当然，再一次拖延了一篇播客碎碎念，而且已经是列在我今年的选题里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大年三十前一天，安安稳稳落地北京，毫无年味的地方，连马路两旁的灯笼看起来都和十一国庆期间挂的一样，暗红色，一点儿也不透亮，更看不见喜庆。初一到初七，行动轨迹和任何一个周末都没有太大差别，去的还是总去的地方，玩得见得都是平时的玩意儿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过还好，难得连起来一个半月的假期，前一半飒了，后一半休息，趁着过年，好好在家躺平一下。初四那天，侄女晚上想吃烧烤，小嘟嘟的饮食清单上，烧烤必然不在榜，在北京目前我只推荐一家烧烤店，一家拉面馆，一家麻辣烫，是我榜上三家，无人可以撼动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过年期间烧烤店也没有关门，担心排队，索性点了个外卖，对于这家店，我的评价就是，他们家的烧烤即便是外卖凉了到家，也比其他店里热热乎乎烤出来的好吃。看着外卖 App 上小哥的行动轨迹，我和十一说，还是我自己去吧，你给外卖小哥打个电话，这单他不用去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和外卖小哥联系完，我就下楼准备开车去店里感受一下烟火气，正好停车位前面横了一辆车，不过给我留了一点位置，目测是出得来的，我的车技一般，但是现在车上带满了眼睛也就不怕了，几下闪转腾挪，顺利开出来，十分钟到了烧烤店。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在厨房送菜的窗口前和老板扯了一会儿，身边全是焦急的外卖小哥，等了有 10 分钟，我也觉得有点儿慢啊，问了问服务员小哥还差多少，原来是鸡翅和蚕蛹没有了，在备货，一边聊一边等，送走一波又一波的外卖小哥，老板也去后厨帮我催了几次，一直差着两三样不是没货就是没烤好。这种时间的拉锯，会消磨掉一个人所有的耐心，但是那天很意外，我没有发火，我看见老板忙前忙后，这桌送菜，那桌送酒，也许很久没在这样的店里吃过饭了，意识里觉得，这就是饭店该有的样子，有开心，有失落，有酒瓶子打翻的声音，有赔礼道歉的免单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来我和老板说，还差的菜就算了，店里这么多人，不知什么时候能好，那些做好的，打包给我，我准备撤了。老板急忙给我弄好，递给我袋子的时候，我不知道脑子里哪根神经搭在了一起，嘴里蹦出一句：新年快乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老板愣了一下，下一秒叫住我，从冰柜里拿出四瓶可乐，一定要我带走。就这样，我带着一袋子热腾腾的烧烤和四瓶可乐，开车回家。回到停车位前，着实难住了我，所谓上山容易下山难，我这个二把刀的水平，出来容易进去就难了，靠着车上的科技，勉勉强强挪进去一部分，但是两边有个金属的档柱怎么我也找不准位置避开，这时候，旁边一个停车的大哥走过来，指挥了两把，顺利入库。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上楼之前，我又不知道脑子里哪根神经搭在了一起，掏出一瓶可乐，送给了大哥。他笑笑，表示拒绝，最后也收下了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那顿烧烤还是意料之中的味道，保证了味觉上极高的下限。那一天，也是新年里我最开心的一天。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>喝了几口茶</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2024/02/some-kind-of-tea/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2024/02/some-kind-of-tea/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近在老家姐姐那喝到一点儿好茶，做个记录，顺便推荐一下。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;张家界的莓茶，准确地说不属于茶类，但是回甘非常润喉，整个呼吸道都觉得很舒服。当做茶味的药来喝算了，喝过之后自己试着买了一罐，300 多，但是很一般，打听了一下，要找芽尖的莓茶，每年看好生产时间。最后姐姐给寄来一罐，搜了一下，也就 100出头，一大盒。从功效来说，不太适合当口粮茶。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;小罐茶里的茉莉花茶，其它的都喝过，这一款封神，一般茉莉花在 4 泡以上还入味的，都价格不菲，但是小罐茶里的茉莉花我泡到 6 泡，依然好喝。强烈推荐，同时吐槽一下小罐茶的其他茶，不买也罢。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;天福茗茶的乌龙茶，但是是在天福店里喝的，品质和冲茶手法一级棒。大几千一斤的茶，平时咱也喝不起，尝了尝，的确是人民币的味道。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;最后，最近的口粮茶都是拼多多买的经典 58，足够了。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2023 年概览</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2023/12/hello-2024/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2023/12/hello-2024/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;天空流白海流蓝，血脉自循环。泥巴植物多欢笑，太阳是、某种遗传。果实互相寻觅，石头放弃交谈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;火光走失在民间，姓氏像王冠。无关领土和情欲，有风把、肉体掀翻。大雁高瞻远瞩，人们一日三餐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——《风入松》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;一&#34;&gt;一&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/f29d9041ed2a3928896c33fd8c1327b8.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老规矩，每年三个愿望。希望明年多做减法，减少无用行动的次数，减少新鲜事物的敏感，减少负面情绪的影响。不得不说，每跨入一个阶段人的欲望是会随之转变的。今年很明显，我进入了某种低欲望节奏之中，想要的不多，但变得很难。这种感受是由内而外的，和外部环境关系不大，所以，和疫情关系也就不大，单纯是人变了。我很难说今年的我，和五年前、十年前的我，还是不是同一个人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，有一些没变的事情，看起来一辈子都不会变了，有一些总在变的东西，就需要放慢速度仔细审视，好好观察。2024 年，减减速，加加油。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二&#34;&gt;二&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/34426f9807d21db8cdab7e0e3cc27097.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/77e026e303a6810e5da63ef786dd4db5.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一年从滑雪开始，争取以滑雪结束。除此，嘟嘟今年的「课余生活」指数级丰富，仅仅在幼儿园，就涉及了跆拳道、轮滑、街舞，同时还有钢琴、画画和篮球，音体美全面捣乱，语数外稀里糊涂。我也很佩服这家伙对于「上课」似乎有某种热情，只要有课上，他就能兴奋起来，我要不停往他脑子里灌一些东西，才能让他满足，目前我在半数领域内已经甘拜下风，全靠 ChatGPT 这种新玩意儿帮我解围。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年朋友带着去看了国安的首场比赛，我是异常兴奋的，希望他感受现场的魅力，不过很可惜，他坚持比赛开场前韦唯唱的《我们亚洲》，重心就转到了什么时候可以回家。本想再搞两张北控的球票，带他去看看篮球，没成想年底各种病毒肆虐北京，我也没那个胆量带他跑毒圈，毕竟小朋友们一生病，绝对是人类的巨大灾难。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三&#34;&gt;三&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/be3c10c5d5ff987165332edf5c43a612.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/2ef2907fa952a745714af965a9b790be.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/c86e26cec995af21219e866027566a30.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对我自己来说，今年意外实现了一个有生之年：去看了大叔李宗盛的演唱会。听他唱歌，听他聊天，听他讲过去的往事。他是我任何音乐软件中的霸榜选手，毫无意外。他的歌对我的吸引力远远超过歌曲和音乐层面，早已经是对人生的态度，是关于人本身的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个霸榜歌手同样毫无疑问，是南京市民李志先生。今年从日本定了三张他的黑胶唱片（一，我还没有黑胶唱机；二，朋友一直没去那家店里提货。所以，这个梦想是否成真还是未知数）。但确实从网友那里拿到了他在日本出的唱片 CD 的数字版本。每一张 CD 打开播放，都是熟悉的味道。把自己埋在音乐里，身体中的另一个精灵鱼跃而出，所有的情绪如同彩虹缠绕灵魂。入手的另一张 CD 是张玮玮《沙木黎》，其实你难以想象，这才是他的第二张专辑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样数起来，今年我自己进货的小玩意儿的确有点多，《椒麻堂会》的扇子、Fellow 的杯子、iPad Mini6、DJI Pocket 3、一套新的手冲咖啡器具以及半夜和十一跑去吃带你去趟佳木斯的烧烤。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四&#34;&gt;四&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/d8873323dd608fb376e2ed7a375e5b3e.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/1f655a53d8f4d5d4b00eb215b4849caf.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/50c2dc7d461824e5902eaa2f9c2ee718.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毫无意外，2023 年继续压马路，逛公园。今年去过的地方有涞源滑雪场，古北水镇，三里河公园，大运河森林公园，宽 Camp，大热荒野，松照营地，香山，百望山，百泉山，水泉沟，凤凰岭，野鸭湖，自然博物馆，鲁迅纪念馆，几次北京内城的 City Walk（北新桥-雍和宫，鲁迅博物馆-景山，五四大街……)。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别喜欢的是三里河公园，松照营地以及水泉沟。嘟嘟也能从香山跨越到 8 公里左右的长途上，他的耐力有时候超出我的想象。明年正式进入 5 岁，计划带他报一些专业的登山活动。不得不说，大自然永远能让人忘记烦恼，从春到秋，万物生长，我们不过是匆匆过客罢了。当然，在十一生日当天去爬了座野山，经历了一回 110 救援，无疑是今年最刺激的回忆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于去过无数次的地方还是蓝色港湾，朝阳公园，温榆河，圣露庄园，明城墙遗址公园，郎园 Station，庆丰公园，星河湾以及 798。可惜的是，说了几年的金海湖和环球影城，至今还没去过，明年这两个地方升级为必去清单。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;五&#34;&gt;五&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/d362147b2264998f8910caf8ce26635b.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/76d92952974a2d6583cfaa859fbead42.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/37320d2a96f4d38e64295efcb4cc9a7f.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一年一次的家庭旅行，今年又跑到了云南，这一次是西双版纳+普洱。普洱完全是十一临时增加的行程。整趟旅行可以说都是在无计划的节奏里决定的，有一种说走就走的感觉。对于西双版纳，我得承认我没有什么好感，除了中科院植物园。它闷热的气候让我窒息，也确定了这一维度就是我命运的最南方了。不过嘟嘟倒是很无所谓，什么气候对他来说都 OK，他只是选择在什么地方玩水。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全程最舒适的一段是开车从西双版纳去普洱，车开了大概一个小时，突然温度变得非常舒适，20 度多一点，如果有微风，舒适加倍，我们去了小熊猫庄园，又在普洱住了两天，我一度产生了在普洱养老的冲动，目前丝毫也没有减弱。那里有茶和咖啡，有有趣的菜市场和可爱的人们，有舒适的温度和好吃的菌。那里几乎有我想要的一切生活。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;六&#34;&gt;六&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/3c159c67111f9bab55f55e4b7e58ca2f.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/b194e6ee63bcfa489169f47a68800261.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/c5cb0f22ace21ce1d7858e71576f7f4a.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家庭旅行之外，依然没有放过高铁，即便嘟嘟不再如此痴迷，但是只要出行方式有铁轨，他还是超级兴奋。今年高铁去了天津，在极地海洋公园玩了两天；高铁去了沈阳，参加了好朋友的婚礼，他还掺合着当了一次花童。年中还去了北戴河，一样是为了玩水、玩沙子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可爱的是回家参加侄子的婚礼，嘟嘟一下就爱上了罗大佑。目前他最喜欢的歌曲大概是新裤子乐队的《你要跳舞嘛》、《两个男朋友》，后海大鲨鱼的《Bling Biling Bling》和罗大佑的《恋曲 1990》、《恋曲 1980》。以及，《我们亚洲》。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;七&#34;&gt;七&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/0341cbd7b22f295eb4667af3509d3d38.JPG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/df03f2f13f5a39d8eb84cd6fc46f9d35.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/40c0629464b727b14578da0bc202bb16.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年好像没有写东西的欲望了，查了一下，一共写了 32 篇博客文章，但认认真真写得不超过 10 篇。对写东西这件事也没有了太多负担，写蛮好，不写，也不差。思路转变了，写东西的时候状态和情绪也不大一样。现在写的内容和「写作」或者说我心里的「文学」已经没有关系了，我更喜欢用「记录和分享」来形容现在的自己敲在键盘上的这些玩意儿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过这也不是坏事，不仅压力小了，反到对朋友的帮助大了一些。明年一样尽力，除了必写曲目，争取努努力，多记录一点儿有趣的回忆。人的确不能太相信自己的脑子，或者保守一点说就是，年纪大了之后，人的确不能太相信自己的脑子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年的相机拿起来的次数倒是很满意，也拍了几张我喜欢的照片，双十一入手了一台 DJI Pocket3，同时卖了自己的 Action，也是一次成功的升级，当然，走出去的第一步，拍摄是第二步，最头疼的，其实是坐在电脑前剪辑的第三步。以此为职业的朋友告诉我，要想办法让老婆爱上剪辑，这一点我还不知道怎么跟十一说。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;八&#34;&gt;八&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/b59c4c44f627b92f6dafd3d194c95cf0.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/d361c332380fade7b9b5188464cf4bef.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;已经彻底抛弃影迷的标签了，无论是主动地，还是被动地。今年看过的电影屈指可数，五星一个没有，喜欢的也就两部《椒麻堂会》和《红猪》，年中补看了《漫长的季节》算是意外收获，至于《狂飙》，是真得没有时间看。年初定下的计划是看完 12 季的《生活大爆炸》，目前看到 S10，剩下的一个月努努力，应该可以完成。很喜欢现在这种追剧的方式，一口气看完一部跨度 10 年以上的影视作品，一年内看到一个人如何走完一个 12 年的轮回。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;明年原计划是看《摩登家庭》，但现在在考虑《老友记》。让犹豫在飞一会儿，年底会知道答案的。每年 100 个小时的看剧时间，私以为比看一些乌七八糟的电影强不少。且看看这个习惯能坚持几年，值得看的剧其实有的是。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于书和音乐，更是一只手就数的过来，反反复复听的还是梁博，陈婧霏，万芳，李宗盛，逼哥，Greg Holden 和 James Blunt。最喜欢的新歌是Greg Holden《HUMANS》，最喜欢的老歌是罗大佑的《五十块钱》。基本没怎么读书的情况下，还是愿意推荐《通宵俱乐部》和《光环中的论语》。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;九&#34;&gt;九&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/65257552738bd87b9f89b81902cf11a9.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/5709550443208519575314c99abff278.JPG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/91d2d3810a5243b9a56eb42161a9f929.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年可能是我和十一运动最多的年份。她开始瑜伽和健身，我开始规律地每周两场篮球。身体是革命的本钱，在疫情之后我相信更多人会有这种感受。我是对运动特别敏感的类型，看 NBA 的比赛会很激动，自己打球也能让整个人兴奋起来，我忘记了哪些酶和激素在这个过程中起了作用，但是我的结论非常肯定，运动使人快乐，快乐的人更容易幸福。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;年初的 3 月，快船的季后赛，上面这张照片让我再一次燃烧起来。我看球也超过了 20 年，很大的原因就是总有威少这样的人，告诉我们，你应该怎么办。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有个爱好这件事怎么强调都不为过，小嘟嘟貌似在画画上，有了一点儿兴趣，是为数不多的自己比较愿意操刀的事情。至于篮球，他也会在吃完晚饭的时候问我，爸爸，今天我船赢了么？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十&#34;&gt;十&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/fc60440fb88d88087f70a6bed3261611.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/761a545ae9616c0fe4557c88add33b3d.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/12/bbde6b4458934405e397ed9a0df6bddb.JPG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了戛然而止的新冠病毒，今年还冒出了无与伦比的人工智能。OpenAI、英伟达、奥特曼、ChatGPT……的名字无数次出现在人们的视野中，有科技狂热者，也有世界悲观论，对我来说，它是一次革命，确切的革命，就像我们在课本中见到的那些一样。只不过这一次，我有幸，身在其中。这应该是一件让人兴奋起来的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;生活就是当你忙着制定其他计划时，发生在你身上的事情。&amp;ndash; 约翰·列侬&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;提前祝大家，新年快乐。我们 2024 年见。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>石头科技扫地机器人糟糕的售后体验</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2023/11/robot-after-sales/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2023/11/robot-after-sales/</guid>
      <description>&lt;p&gt;整个 10 月份遇到的最不开心的事情是石头的扫地机器人的售后维修，想到墨问就是用来记录的，好的要记录，坏的也应该记录才对，决定讲一下这件事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先上点儿价值，我一直是国产制造业的新兵蛋子们的坚实拥趸，希望他们都能做出好产品，我自己本身也是在传统制造业里做数字化转型的工作，深知制造业的不容易，也知道大家的困难，听过各种感人的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一些小东西，我也喜欢尝试新产品，像是小米的，绿联的，小牛电动的，大疆的，也包括石头科技的，这些公司都做出过很不错的产品，也在发展的过程中有过各种各样的问题。我今天说的，就是石头的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我从很早就开始用石头科技，最早一款应该是 T6，买扫地机器人的原因表面上是懒，是解放双手，但更多是希望用机器换来自己的自由时间，那时候小嘟嘟刚出生，每天打扫屋子可能就要半小时一小时，索性决定洗碗机来一套，扫地机来一套，能在很大程度上换来每天至少一小时的亲子时间，还是很划算的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来更新换代的时候，就闹过一把矛盾，他们竟然没有以旧换新的服务，我还是决定买了 G10，然后自己默默闲鱼走了个二手把 T6 卖掉了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;换新的原因很简单，它支持自己洗拖布了，带了个上下水的水箱。只到今年 10 月份，莫名其妙地回洗之后不出水，联系了售后，发现了更坑爹的几个问题：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;没有上门检修的售后工程师，如果出现问题，只能通过我不停拍视频给售后，售后又要反馈给对应的工程师查看，工程师检查之后再给反馈意见，这几来几回，已经够麻烦了。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;售后所有的回答都是基于一个事先准备好的问题库，里面有一些对应的视频，这些视频我早就反反复复看过很多遍也排查过了，基本上售后=传话筒，再无其他作用。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;寄修的情况下，没有一个备用机，等于检修过程中，完全就是空置期，没有任何补救方式。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;后来，更气人的事情来了，修好 10 天，仅仅 10 天，又坏了，而且是同样的错误，同样的问题，同样的处理方法。当我要发怒的时候，售后会说，请您留下联系方式，我们有专员联系您。专员联系我之后，记录我的问题，说会反馈，表示抱歉，让我再寄修一遍，做个全面体检。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OK，我寄了，弄了，今天收到，一打开就报错&amp;hellip;家里老人直接气到原地爆炸。我也不知道该说什么，去联系客服，上面的流程默默走了一遍，至今也没有解决，现在处在一个我很愤怒，但无能为力的阶段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，我很愤怒，但无能为力。这种感觉特别让人不舒服，让人对一个产品不仅仅是失望，是无力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后我还想讲一个小故事，前面我说到，我现在在一个转型中的传统制造行业，我们也生产家家户户会用的东西。前些年，有一个海南的客户在新年期间打售后电话，说产品有了问题，那时候我们在海南还没有售后维修的网点，最后公司经过讨论，决定给一个售后工程师买了往返的机票，飞过去检修。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个好产品的生命周期不是从研发到卖出去，而是到它再也无法提供服务的那一天。这一点，不是所有人都能意识得到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天写这么多，一个原因是如实记录这段过程，另一个原因是给想买石头产品的朋友们提个醒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以也希望看到的，觉得有必要的，转发给你的朋友们。这件事和流量无关，完全是一个无能为力的人心中的一点抱怨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果有后续，我会继续在这里更新。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>家里新添的小物件（2）</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2023/10/buy-something/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2023/10/buy-something/</guid>
      <description>&lt;p&gt;上一篇聊&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/lbb9mtza9IoYAsK2MfAMGg&#34;&gt;家里添置的小物件&lt;/a&gt;是在二〇二〇年七月写的，本打算写成一个系列，定期更新，没想到第二篇姗姗来迟，一晃就是三年。倒不是说这几年就保守到没有添置新物件，实话讲，买的东西还不少，但人这懒惰心一起，确实挺可怕的。恰好发现，之前写的几个东西，在家里都有了不同程度的升级，索性起个头儿，把这个系列捞起来。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;小牛电动车-u1-u2&#34;&gt;小牛电动车 U1 + U2&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/10/dce547dc905bf01f1f4247ad244c417a.png&#34; alt=&#34;小牛电动车&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在去年 11 月份卖了之前的 GOVA，买了一台小牛的 U2，可能也是目前小牛电动车里动力最强的一款，嘟嘟嘴里说的风驰电掣也跟着再一次升级。买车那天很有趣，十一在加班，我带着嘟嘟从朝阳公园回家，路上起了风，搞不清楚是绑在前面的围档在晃还是车架在晃，总之，我俩觉得这辆车有点儿飘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那时候，北京的疫情比较严重，公司在现场和居家办公之间来回切换，我尝试过两次骑电动车上班，有点儿上瘾，索性，我问他，咱们要不要去换辆车，听到买新的，他也兴奋起来。径直杀到店里，换了这台 U2，从那时候开始，没有最快，只有更快。11 月的北京，疫情之下，路上的车零零星星，我单程上班的时间从 50 分钟缩减到 25 分钟，整整省了一半。当然，利弊总是相辅相成，从家门口到公司门口的方便，让我的体重快速逼近 70kg，当然，利弊总是相辅相成的，体重的增加让我开始每周两场篮球训练。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接近一年的时间，骑行 334 天，5800 公里，通勤节省了 140 多个小时，去年集中看了完整的《绝命毒师》和《风骚律师》，也就 120 小时，生命承可贵，时间价更高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十一用的 U1，买得更早，深绿色那款，我眼中最漂亮的一款。她的骑行距离远不如我的多，毕竟她要近很多。这两款车承包了我们所有 10 公里范围之内的日常生活，10 公里，足够了。等到这两台「老兵」退役，我一定给它们办场仪式。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;手冲咖啡套装&#34;&gt;手冲咖啡套装&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/10/feff614793e058296ce0e36e2c42b442.png&#34; alt=&#34;磨豆机&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家里的 Nespresso 始终是不败之将，不管何时都能在极短的时间内提供一杯品质尚可的咖啡，以解我的燃眉之急。之前想偷懒，弄了电动的滴滤，发现几乎无法控制风味，也没有了自己下场磨豆冲水时的快乐。到今年，老一套的设备不太灵了，每次磨的豆子，都达不到要求，索性换了一套，拼多多上购入一个新磨豆机，CNC 的钢芯，还配了所谓的自研磨芯，以及一个 01 号的玻璃滤杯和一个称重计时电子称。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到手第一天，就迫不及待操练一番，不得不说，整套下来很是顺手，当年卖 30 一杯的感觉又回来了。这不，豆子也下得快了，小嘟嘟也开始上手冲了。创造的过程总是充满魅力，就像他画画一样，控制不好变量的时候，他就喜欢自由发挥，他或许还不知道什么笔触和风格，但是他知道，他画的是一副地图还是一篇沼泽，他在创造画面，我在创造味道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刚刚过去的中秋节，约到了一个号称北京露营天花板的「松照」营地，去体验了一番，他也在那里上演了自己的手冲咖啡首秀，不得不说，还是有模有样的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺便说一句，拼多多已然成为了我网上购物的第一选择，也淘到了不少好货。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ipad-mini6-apple-pencil-2-代&#34;&gt;iPad Mini6 + Apple Pencil 2 代&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/10/3e2c94051e6a34bb9050aa1cb485e819.png&#34; alt=&#34;iPad Mini6&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去年底，我入手了一台绿联的 NAS，当时&lt;a href=&#34;https://elizen.me/posts/2022/12/hi-nas.-hi-jellyfin/&#34;&gt;写&lt;/a&gt;到：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我更愿意叫它「伪 NAS，假网盘」。不过也正是这些四不像的国产软件特性，让我心动。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这台 NAS 安安静静地工作了一年，没有出现过一次意外故障，自带阉割版的 Docker 也基本满足我的需求，甚至我讲一些外网访问的服务都交给了它来做。目前挂了 3 个盘，容量达到了 14T，用到差不多 8T 左右，默默工作，勤勤恳恳，已经成为我最重要的存储设备。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，手上就缺了一个随时可以拿起来的设备，看视频，听音乐以及读一些乱七八遭的 PDF 资料，观察了一段时间，发现 iPad Mini6，完美符合我的需求，重点是符合我手小以及苹果全家桶的需求。那时候在置换自己的 Macbook，在一格小姐姐手里，顺便搞了一台乞丐版，毕竟只是个相比手机块头大一点的播放器。当然，买的时候是以生产力工具为借口，如今，已经是睡前视频神器。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>漫长的时光</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2023/09/go-home-on-weekends/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2023/09/go-home-on-weekends/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;哲学老叔说，「人生啊，就是活着比死了好，死了比活着好。」这话，是去给我爸上坟的路上说的，我听懂了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;钰哥在婚礼现场问我，你觉得，咱们寝室下次聚会是什么时候呢？我说，也许不会有下一次了。我们寝室四个人，上一次聚会是 6 年前，我结婚。今天大家都回到哈尔滨，参加龙仔的婚礼，我们也成为班级里第一个全部都结婚的寝室。该回来的都回来了，没回来的也不会回来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;婚礼在周六举行。周五下午，我坐在出租车里，在阴霾之中匆匆驶上东四环，几场大雨之后，天气变得潮湿，阴阴地像是喜欢发脾气的孩子，憋起一张紫灰色的脸。我没去过北京朝阳站，不过经常陪着嘟嘟在将府公园看那里驶出的火车。另一个有趣的故事是同事讲给我的，他经常坐朝阳站的火车回家，从北京朝阳站到辽宁朝阳市。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出东四环右转进入姚家园路，就能看见不远处高高挂起的北京朝阳站几个大字，开到近处，经过一片朝阳区特有的绿色的临时围墙，似乎在宣告，离我远一点，没看见我绿着张脸。只要你身处朝阳，总能在周围发现一块块铁皮板子圈起来的建筑工地或者待拆区，板子外面粘满绿色塑料草皮。进站还需要绕很远，火车站周围大部分都处于在建状态，一个没有做好开门接客的店强行开门接客。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相比北京，哈尔滨变得更加陌生，我在这里只生活了四年，认识了 10 几个一辈子的朋友，经常在最堵车的几个区域闲逛，吃中央大街的连锁餐厅，除此之外，我对这座共和国长子一无所知。哈尔滨站也是新修好的，同一时间到站的老四告诉我，不要出去，出去了不好打车。我在站内等他，长长一条走廊宽敞明亮，却人声寥寥，想起前几天看到黑龙江高中就读锁区的新闻，人口骤减的省会养老城市，430 分可以上一本的高考移民选择，似乎也起不到多少让这里再次人声鼎沸、夜夜笙歌的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周六一早，很简单配合录像，没有车队，没有复杂的流程，同学大都是开车来的，依然熟悉，依然无话不聊，给龙仔打好这份工。接亲，典礼，酒席，有条不紊也慌慌张张。大家忙乎一通，下午找了个地方，玩起记忆中的三国杀，重温美好当年去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;弟弟按着导航过来接我，回家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上次回家是四年前，父亲三周年的时候。每年都会给他写家书，但写信，终究不如见上一面。家里的习俗，有了嘟嘟，爷爷就算是祖宗辈份，叔叔姑夫一起找了个地方，让他和爸爸入土为安了。我还没去过。这次回家很匆忙，只赶这一个周末，巧在碰上弟弟休班，我也不用去朋友家里取车，一路疾驰，路边田野，远处蓝天。弟弟说，我最开心的时候就是在回家的路上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这几年，每年的家庭旅行，近郊的，远途的，让我转变了一点想法，只要踏出家门，就要算是旅行的开始，路上有路上的乐趣，目的地有目的地的乐子。上学的时候，回家路上，很少抬头看，不是闭目就是听歌。错过了四周的麦浪，也忘了家乡的模样。回忆都是模糊的，我们熟悉的是包裹在外面的声音和味道，它们撬开一个缝隙，让回忆随风而现，伴着逐渐认出的街道和建筑，想起一个曾经路过的拐角，吃饭的小店，带出来的才是傻傻的当年一群小子在马路上狂笑的场面。我们聊过什么已经忘了，但青春的气息还是一样的熟悉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到家，就是聊天，吃饭，吃饭的时候继续聊天。见了熟悉的亲戚，问长问短，一顿饭的时间刚刚好，太久了会烦，太短了又不习惯。奶奶的叮嘱永远不变，别打架，别偷人钱。他们换了住的地方，走之前我去看了看，真得不知道下次回来又是什么时候，她们的年纪在脸上的痕迹特别明显，和家里人的关系，从我真正独立之后，就像是李宗盛歌里唱，有幸运的，成为知己，有不幸的，只能是甲乙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和爸爸的关系也一样，我说的多，他说的少，我尽量多说，让他在病痛的时候安心一些。开车去上坟的路上，来自家里人的叮嘱也都是熟悉的老几套。我和弟弟，现在家里人都不太关心，他们说的更多的是，在外面自己闯，家里人你放心。我没有办法和嘟嘟说出同样的话，他们一辈子生活在小县城，兄弟姐妹多，相互照顾，挺让人放心的。等到我们这一代，我们的下一代，这些都会成为附加的困难。即便我从来不认为不生是对的，但我的确没有什么办法给别人解释生孩子有多大好处。龙仔上学的时候，QQ 前面一直没变，如人饮水，冷暖自知。这件事也是一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「经历」的密度决定一个人的成熟，但「成熟」的定义却因人而异。我家里有很多故事，有些说出来觉得传奇，有些听起来荒唐至极。这些故事就像毛毛细雨落到地上，渐渐映出些倒影，倒影中是我不可能忘记的点滴。有了时间，我会一件一件写出来，攒成个小册子，自娱自乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10 年前我坐最快的火车从哈尔滨来北京，需要 7 个半小时，终点是北京站，那个时候居无定所借助在姐姐家一个月，才开始认识这座城市。现在从哈尔滨做高铁回家不到 5 个小时，从朝阳站到家门口 15 分钟。哈尔滨出租车司机依然快如闪电，在车上很容易勾起回忆。听说现在江北有一条适合午夜飚车的大道，改装车可以跑过 210km/h。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许，大家都在努力寻找生活的意义。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>试着造金句</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2023/08/try-to-make-a-golden-sentence/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2023/08/try-to-make-a-golden-sentence/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;上海出差&#34;&gt;上海出差&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这周去上海出差，吃了几顿一人食，上海的面也确实很好吃，包括朝圣了一下赫赫有名的蛤蜊猪肝面以及上海影城，也挤了点时间看了《封神》和《孤注一掷》，很久没去电影院，只要在影城里泡着就觉得开心，也就无所谓挑片子这个事儿了。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/08/ade41c1e18d0ec4ea9c47f306bdb9f9d.jpg&#34; width=&#34;30%&#34;/&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/08/563d637ae22856aa592ea246258677d9.jpg&#34; width=&#34;30%&#34; /&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/08/6af2ef223750f551a8a3535ba06a5860.jpg&#34; width=&#34;30%&#34; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;几顿好吃的一人食&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;因为出差期间错过了重要的七夕，就想着给十一买个小礼物，我自己是有一份小众的礼物清单的，所以就考虑在里面选一选，恰好，Le Labo 在上海是有实体店的，之前第一份给十一的礼物就是他们的经典款 33 号，还是找人帮忙在香港的店里买的，索性就去店里转了转，买了点小礼物。不得不说，上海才是国际化，北京、深圳都不太行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在上海三天，有一种非常舒适的感觉，有一天突然脑子里冒出来一句话，赶紧停在闲逛的小河边，把句子记录下来：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我喜欢的街道应该就是路两边的树可以碰碰头。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/08/10df60ff6eb4f60a703ee5a09e07a555.jpg&#34; width=&#34;30%&#34;/&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/08/98fe467d428280c3cf43e93d5a1f96dc.jpg&#34; width=&#34;30%&#34; /&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/08/c307618b937e585761d09d61e0933162.jpg&#34; width=&#34;30%&#34; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;喜欢上海生活的调调&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;h2 id=&#34;金句&#34;&gt;金句&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;看过《封神》我个人还是很喜欢的，尤其今年学到一点点通过「统治合法性」这个视角来看整权更迭的中国历史，也理解了一些孔子嘴里的「礼」到底是什么概念。看到俄罗斯厨子的飞机坠毁，脑子里又冒出来一句：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们的灵魂在互联网上游荡，就像一个个人牲被献祭一样。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;不夸张地说，我觉得这就是当下大多数互联网用户每天的心态。整个生活都变得食之无味，弃之可惜。但这件事怪他们自己么，肯定不全怪，也不可能不怪。包括我自己，也是这些人牲中的一个，说得好听一些，可能还有么一点点想从屋子里挖出个窗户罢了。像这个博客，就是努力挖出来的洞洞，我希望它有光，哪怕一点点也可以。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还记得之前说过：有些人在某些时候闲聊几句话，或者写几句文字，可能就影响了另一个人的一生。即便后者在多年以后已经无法想起心中那份感受从何而来。比如，阿城之于我。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人生在有生之年，不妨多东张西望，拼命干，其实浪费生命。商业竞争常常是盲目的，我们不妨有胆量闲一闲。—— 阿城《拖腔》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这份胆量，我肯定不全有，但总是有一点的。这是阿城的功劳，我能做的，就是让更多人去看他的书，理解他的思想，体会一个有趣的人应该是什么样。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;英语金句&#34;&gt;英语金句&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;说起来很有意思，我的英语老师 James 在每堂课上总会有一个环节，Free Talk，他可能给我一张照片，给我一个 Tiktok 的短视频，让我看，以及试着去描述。过程中，他做一些引导，更多的是训练我的大脑用英语思维思考。有趣的是，&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;第一，我们的词汇量可能比想象中的单薄很多，如何去描述一副乡村照片，和一个哭的人，我只能用到很少的几个词汇。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第二，我们真得只能说出我们听过的东西，就像李笑来之前说，我们只能写出我们感受过的东西。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第三，词汇之外，大概 40% 的因素是我们即便试着用中文来描述，也描述不好，这已经不是英语本身的问题了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;课也上了一段时间，偶尔回家在路上无聊的时候，我就会试着用英语自言自语，据说这是个还不错的方法。有一天，我突然在三元桥底，说出一句我觉得很有趣的话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The most interesting things are used some useful tools to do some useless things.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;没有一个所谓难词，但是从前，我从来没有试着用英语去表达一些观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写到这，我甚至在想，要不要开一个英文博客，谢谢自己的日记，听说，这也是个不错的方法。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生活在别处</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2023/08/living-elsewhere/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2023/08/living-elsewhere/</guid>
      <description>&lt;p&gt;想给博客改个名字，这个事儿有一段时间了。起因是订阅了几个国外的博客，名字都很好听，甚至有人专门解释了为什么不用自己的名字作为博客，我觉得说得很有道理。这个博客在我手里鼓捣了也有些年头了，能静下心来写东西的时候越来越少，但是想写的东西其实越来越多。一直没想到用什么方式，什么节奏去记录。重点是，我到底在记录什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;改名字，似乎预示着某种开始，能给我更多新鲜感。考虑了很多名字，希望它能贴近我，贴近博客里记录的东西。但确实很难，我不是在某个领域记录某些东西，这些杂乱无章，但又从各个角度击穿我自己的文字，让我头疼，也让我欣喜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一天，我耳机里蹦出来陈婧霏的《生活在别处》，从第一句开始，就命中了我。我在做的事，不就是记录这些生活在别处的东西么？既然不知道从哪儿开始，那就从现在开始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;博客又有了崭新的名字，生活也开始有了新的趣味。比如，City Walk。&lt;/p&gt;
&lt;gallery&gt;
    &lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/08/95817aeb82dfc80f970c5448814b4895.JPG&#34;/&gt;
    &lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/08/1c118887bc47abefe5ec28739f3587a4.jpg&#34;/&gt;
    &lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/08/811ddfacd2db5cf30b906b8127b4763f.jpg&#34;/&gt;
    &lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/08/50c3d21d111c2815b63f5a84b3beeb27.jpg&#34;/&gt;
    &lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/08/27cb2e20267c615fe8beb41ce4f46d94.jpg&#34;/&gt;
    &lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/08/bd93a07e74903cfbf3ad5c08278cb91a.jpg&#34;/&gt;
    &lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/08/07b79f8690ac14a2cb55ee7ee718716a.jpg&#34;/&gt;
    &lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/08/152e96e632ed815d50c9798efd0b7871.jpg&#34;/&gt;
    &lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/08/27910d2b2c86977d7b1eaf2d28230292.jpg&#34;/&gt;
    &lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/08/994117f45bbafc23f769c2346a54d6ae.jpg&#34;/&gt;
    &lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/08/86b6fac18dfc42aa689ff9d77cb7ce60.jpg&#34;/&gt;
    &lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/08/043fcf869623b359db485b041978dfbc.JPG&#34;/&gt;
&lt;/gallery&gt;
&lt;p&gt;二〇二三年 八月记。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我所知道的订酒店</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2023/08/hotel-booking-that-i-know-of/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2023/08/hotel-booking-that-i-know-of/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我相对是个行动上迟缓的人，所以很晚才开始用拼多多，基本上不用淘宝，微店之类的更是没有涉足，要不是老罗，估计也不会下载抖音看交个朋友和东方甄选的直播。至于李佳琦和薇雅，那都是新闻里的人物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但对于订酒店，或许我可以聊上两句。这几年计划的每年一次家庭旅行，订酒店是其中一个很重要的环节，但是酒店这个东西，相当套路，中间商赚差价是亘古不变的道理。对于我这种穷困家庭还想旅游的人来说，去哪里薅羊毛就值得好好研究一番。正好想到几个小故事可以讲一讲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我发现大多数人并不知道，直接打电话，也许是最简单有效的办法。在北京或者北京周边，一些不太郊区的地方，如果你已经知道或者去过，那么最好的办法就是直接给前台打电话，通常她们会给你一个减去平台费用的性价比相当高的价格，我认为这几乎就是他们的底价了。当发现这样的酒店，我就会记上一笔，下次去的时候，直接打电话去定。比如秦皇岛的阿尔卡迪亚，和阿那亚的黄金海岸相连，除了房间可能稍旧一些，大花园、大泳池以及专属海岸。对于带娃的家庭来说，可能算得上是首选。在我加了一个工作人员之后，几乎可以订到同一时期最低的价格，而且还是海景房。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近一个气人的事情是这周末，我在美团薅羊毛拿到了一个非常好的价格去住天津极地海洋酒店，顺便去玩两天海洋馆。美团上有一家旅行商直播，一系列操作非常丝滑，比某程便宜了几百块，看起来就是美团在补贴，但是嘟嘟这两天有些不太舒服，当我想改期的时候就很麻烦，旅行社和酒店是用邮件沟通，必须要我提供医院证明才能取消，怎么说也说不通。我就直接给酒店的预订部打了电话，什么都没说，就完成了改期，然后他们再通知旅行社就好了。也能看出，旅行社的地位有时候也很卑微。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外一种办法，就是一些专门做旅行酒店的团队，她们连带着帮很多酒店做宣传，然后拿到酒店能给相对平台更低的价格和套餐。这里我倒是可以推荐一个微信的公众号「发现旅行」，也用同名的小程序。主打一个小众省心，这几年我没少在上面薅羊毛，每次远程的出行，我都会先去看看他们有没有当地的酒店套餐，几乎不会吃亏，也不需要在去各个平台对比。还有一个省心出游的团队「无二之旅」，之前一直做国际路书的，可能是市场环境，现在做了很多国内的项目，今年看到一个西宁星星沙漠酒店，各路平台上花钱都定不到，但是他们能谈下来，也是很厉害，属于无脑私家团的首选。&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三种，闲鱼。它早已不是二手交易平台了，很多渠道商现在都直接在闲鱼上架产品，其中一个原因是，如果在淘宝开店，需要交很多保证金以及其他费用，而闲鱼是免费的。所以闲鱼是一个买卖二手的地方，但绝不是一个纯粹买卖二手的地方。订酒店也是一把好手。只不过渠道不一，玩法不一，体验也不太一样。光是我遇见过的，就有把我拉进西门子企业微信群，然后直接协议价预订五星酒店的；也有类似能拿到最低价的野鸡旅行社；还有直接就是酒店工作人员帮忙定的，以及一些五花八门的预订之前完全不知道的套餐。不过这里确实是一个见世界的好地方，如果你有一个想去的酒店我倒是很推荐你先去闲鱼上搜一搜，即便不定，也值得体验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，自然就是各种官方平台，不论是某程，某猪，还是某音的官方直播间，订酒店这个事儿就变成了和大数据斗法的一个过程。你一定打不过它，但它偶尔也会给你惊喜。总之，就是随缘吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再补充一些，像是高阶的信用卡/酒店会员之类的也能拿到好价，或者干脆就是朋友开的民宿。住酒店其实是个很有意思的事情，一个酒店的设计，陈列，布局，房间的用料和用心，每一个角落隐藏的秘密。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2019 年，我去云南大理，就是朋友的朋友自己开的酒店，面朝洱海，适合发呆。设计感很强，设施很棒，服务很好，住上几天，心旷神怡，自然，我拿到的就是别人无法拿到的价格。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2018 年，我去苏州，住了一个众筹建起来的民宿，老板是清华建筑系的高材生，目标是建 100 个众筹的民宿，我拿着朋友的入住权益，去体验了一次，所有的设施都是全新的，甚至还没正式营业，打开窗帘是落地窗看太湖，美极了。一年之后，我发现那里已经是小红书苏州本地民宿第一名。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2016 年，还是云南，丽江，体验了全套的游客式旅行，住古城，吃古城，老板娘是一个老乡，打开了话匣子就变得热络起来，小城的热闹瞬间也变了一个味道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2014 年，在北京，我和初中同学，还面对着大城市北京带来的茫然，从北四环步行到了北京站，第二天，他要坐车离开。疲惫至极的我们，被一个举着牌子的大妈带进了一间极破的小旅馆，一间 200 块，我们两个锁上门，衣服都不敢脱，等待天亮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二〇二三年八月 记&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;这两家纯个人推荐，无广告。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>特斯拉 Model Y 试驾</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2023/07/test-drive-model-y/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2023/07/test-drive-model-y/</guid>
      <description>&lt;p&gt;去年因为一些原因，大热荒野（一个营地）送了我一次拎包入住的露营。正好最近连续进山，感觉在炎热的北京，似乎山里是一个很好的世外桃源。上周去了水泉沟，一个必须要二刷、三刷的地方。这周索性决定去一下大热荒野。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;营地在房山，一个山顶，对于北京无号家庭，期望摇号这件事已经等于放弃。目前的方案是计划租一个合适的汽车指标，买一辆二手车就 OK 了，但是在选择上，十一（甚至是我）很喜欢理想的 L7，科技向的我自然不可能放弃特斯拉。最近半年左右，差不多把目前的新能源汽车看了一遍，各有特色，但出彩的不多。看了半年车，我甚至想找一份新能源汽车的工作了，这个东西的可玩性还是很强的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，周末决定租一辆我心心念的特斯拉 Model Y，进山去玩玩。两天时间，开了 164 公里，充电费用几乎可以忽略不计（在山姆的国网充电，电费和服务费几乎一样多，感受到了黑心的资本家们），车是基本款，只有最基本的辅助驾驶。涉及的道路包括城市通勤，火车站，高速和山路，几乎包括了所有我会遇到的道路情况。整体对这辆车也有一个自我感受。后面如果再试驾其他的新能源，我计划做成一个私人的试驾小系列，视频是不可能了，因为全程车里都是一个小朋友在哇哇叫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;废话不多说，对于 Model Y，两天驾驶体验，主要的感受如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，它是一件非常粗糙的笨拙的却带有一个脑子的玩具。粗糙是它的做工真得很糙，整个车的底盘之硬，转向和过障碍的时候感觉自己做在了一个四方轮子的盒子里，毫无优质的体感可言。笨拙却有脑子是因为安全，它的很多地方需要人为做一些硬性规定，比如辅助驾驶的时候，我可以设定最高速，这导致了这辆具有高强度计算能力的机器，一点儿俏皮和乐趣都没有，它知道在非常合适的距离踩刹车，踩多深，踩多久，也知道在跟车的时候保持非常精确的安全距离，以及精准地避开突然斜插进来的车辆，但它丧失了突然加速以及突破自己一点点的能力，是一个书呆子一样的规则执行者，在这一点上来看，它终究还是一个机器。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，在驾驶体验上，我非常喜欢它抬起电门缓行的设定，几乎在我跑的 40 公里左右的通勤道路上，一半时间我使用了辅助驾驶，一半时间我是自己松开电门来控制。在这里很有必要做一个说明，在开启辅助驾驶的时候，我更像是一个乘客，完全不知道它会在哪个位置踩刹车，在哪个位置加速，这让我既能看见路况，又丧失了控制感，这种感觉非常不好。我必须承认，它是一个比我厉害的多的老司机，尤其在处理各种临时问题的时候，如果恰好它和哪个老司机的驾驶习惯更贴近，我可以保证最基本的辅助驾驶，也可以让司机惊呼“Wow！”，但我只会在心里喊“Oh，No！”我花了大概 50 公里的路程来适应它给我的反馈，但依然在每次自动化的时候，让我失去理智。重要的是，当我试着在山路上使用辅助驾驶的时候，它的体验是尤其糟糕的，甚至有一次无法识别到山体，导致我突然接管，我也放弃了在山路上再次尝试使用辅助驾驶，不过在城市通勤上，如果我有足够多的时间适应它，我会越来越喜欢使用它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再次，在车的基本设置上，所有的内容都在一块屏幕上的设定，太傻了。太傻了。而且所谓高级的在转向灯亮起之后屏幕上会给出摄像头的拍摄的视频，在真正的驾驶过程中，我尝试依赖这种视频来操作，但它的广角完全不符合人的视觉感受，在细弯和窄路上，我觉得它不是一个好的辅助工具，老司机估计也不会看这玩意儿，它很影响驾驶体验。至于换档，我确实更喜欢特斯拉的设计，很容易上手，而且操作方便。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其他方面，&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;后备箱足够大，何况还有个前背箱。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;加速的推背感，乘客会比驾驶员更明显。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;车内真得可以说是啥也没有，对比其他几个新能源的静态体验，我甚至懒得评价。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;地图用的百度的，非常垃圾，我要再强调一遍，非常垃圾，是我全程都要吐槽的东西。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在我会选择自驾的情况下，北京及周边，甚至挑战长途上，我觉得续航已经不太是一个问题了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;最后，做一个简短总结：我大概率不会买它了，但应该还会租几次玩一玩。除非，它把价格打到 20 万出头，那我应该会以最快速度定车，明年要期待一下小米么，穷逼家庭的第一辆车？在家庭用车方面，它的大小足够了，通勤车的角度，我不得不承认它确实是一辆很好开的车。以后找机会试试理想的城市 NOP，然后再细聊这个话题，今年争取把几辆想看的车，都租来试试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在，我开始理解为什么做手机测评那帮家伙都转行去搞车了，确实是好玩呀。如果你还有什么问题，可以留言问我，我觉得这小 200 公里的驾驶体验，基本上可以给出一些靠谱意见了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一点个人意见</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2023/07/what-meaning-fo-hard-wrok/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2023/07/what-meaning-fo-hard-wrok/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在微信中看到一篇文章，开篇这样写：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;个人奋斗有用吗？在发了2500份问卷、访谈了200人之后，调研最终显示，努力并不能真正改变他们的处境，决定命运的主要是社会因素。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;对这个结论性表达，我似乎有一肚子的话想说，但碍于自己的懒惰，很多话都找不到出处，说出来，难免招人诟病和批判。在当代是一件很不划算的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但不说，也就无话可说了。想了想，讲还是要讲，更欢迎大家来讨论。（在被朋友们批判之后，我需要提前说明，我针对的不是这篇文章的主体，而是在主体之前扣上的这一行引子。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1，努力和成功本身，不是强相关的事情。仅从我对历史碎片的了解，每个时代都是一辆狂奔的列车，谁能上车下车，和个人没有多大的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2，凭借个人努力改变处境，甚至改变世界的，永远是极少数人，能通过个人努力改变处境改变世界的，也只能是极少数人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3，个人努力还是要的，但是不要把它拉得太长太宽，也不要赋予「努力」这个词过多的意义，它和早睡早起没有区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4，所有的阶层，圈子，地缘，都有说不清的复杂性。一脚踩准的可能性极低，从这个层面来说，这也是个人应该努力的必要条件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5，资本的积累，资源的拓展，在不同层面有不同意义，边界不要太宽，做事要脚踏实地。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>深夜发媸（38）</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2023/06/talk-with-myself-38/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2023/06/talk-with-myself-38/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;01&#34;&gt;01.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;今年先后发生几件事，先是年初 Facebook 帐号关停，失去了阅读马世芳、梁文道之流的渠道，后得知他在方格子上开了博客，也就欢心起来。还有微信公众号，陆陆续续收到了不少文章违规被删的通知。这周偶然发现，Twitter 帐号也被停用，申诉无果，索性放弃，短消息读多了难免让大脑的沟回变浅，也没多大好处。只能说，天下乌鸦一般黑，呸！好在，微博给我留了一口血，不知道还可以撑多久。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我对信息的获取已经极尽疲态，不是太少，而是有用的太少，靠大海捞针去找有意思的东西，似乎只是在给自己填堵。现在，又有了 AI 领域的大模型，自己生成，自己消费，自己消费自己的生成，人类已经开始多余了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再加上我们在创造垃圾这一环境永远跑在大自然前头，我已经看到了一些 AI 应用，输入一些定制化的数据，成为一些定制化领域的应答机器人，以后每个人身边都带着无数的助理，助理之间如果还能沟通，人类好像太多余了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了享乐， 不知道人类还可以撑多久。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;02&#34;&gt;02.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;完全的偶然，促成一场说走就走的旅行，去了一趟西双版纳，临行前很兴奋，这种背起包就动身的事儿，上一次还是在 2017 年。没想到，热情的西双版纳还附赠了一场说来就来的病毒感冒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;伴随着闷热的热带气候，散了架的身子，去了中科院植物园，去了野象谷，去了总佛寺，还了解了一下傣族文化。意外之喜是顺路去了普洱，看了小熊猫，吃了见手青，逛了菜市场，舒服的让我想迁居这里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多说两句普洱，在西双版纳北边 120 多公里，从昆磨高速一路向北开，只要离开西双版纳的市界，山上的景色马上不一样，空气中都是迷人的茶香，气候宜人，民风纯朴，小街小巷，有喝不完的咖啡与茶，马路上干净、人少、清爽，菜市场热闹、拥挤、花样繁多。那些不认识的东西，急的十一直跳脚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是个美好的恬静的城市，是晚霞都透露出羞涩的粉红的城市。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;03&#34;&gt;03.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在看《雄性衰落》的时候，经常气的关上阅读器的电源，以前常说，这届男的不行，越仔细了解，越觉得真是不行。这背后有很多社会因素，我比较关注的一条是媒介对于人与人沟通方式上的改变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在的男性青少年，已经习惯于自己的“羞怯”，并且找到了坚不可摧的掩体&amp;ndash;互联网&amp;ndash;将自己掩埋其中，雄性们已经习惯了电子游戏和网络色情带来的虚幻体验，面对真实世界只剩下两手一摊，逐渐丧失了真正的沟通，沉溺于定制化的、私有化的的互联网生活，似乎人工智能还没有发力，我们就投降了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样，女性的崛起有很多因素，但是看下来，不得不承认，相比于当代男性，女性们普遍就是高级动物，也就理解了北欧国家在做好公共父亲的角色后，婚姻必将成为食之无味的垃圾。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;04&#34;&gt;04.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;嘟嘟最近喜欢的歌，一首是梁博的《我不知道》，一首是罗大佑的《恋曲 1980》。孩子们对某些东西的敏感，和他们的观察视角，和我们有天壤之别，人类幼崽在幼年时，可以当成外星人来观察。就像冯·诺依曼的同事评价他：“冯·诺伊曼是从一种更高级的物种进化而来，但他对人类进行了详细研究，以至于能够完美地模仿他们。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些人类幼崽也一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在他这个年纪，更多的是他来分享一些自洽的逻辑给我，而不是我以某种长者的身份规训他。偶尔，他还会用一些天马行空来教育我，也算得上是另一种智识上的碾压。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，如果说我有什么好的育儿建议的话，我以一个雄性身份存在于这样的家庭环境中，谦卑可能是最好的生存策略。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;05&#34;&gt;05.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;好久没写这个系列，这句话好像也说了不止一次。我从别处偷来了一个思想，如果今天开心，明天开心，那一辈子不也就开心过去了么？这事儿不能细想，我的开心和你的开心很不一样，如何才能各美其美呢。有人是啤酒爆米花，有人是在珠峰上上下下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但人们总有坚持不下去的时候，王佩老师那天专门开了一堂课，讲正视阻力这一问题。对于写这么简单的事，阻力一样有千千万，怎么办？没什么办法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写就完啦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝你每天开心。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>育儿育己</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2023/05/see-you-see-me/</link>
      <pubDate>Fri, 26 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2023/05/see-you-see-me/</guid>
      <description>&lt;p&gt;播客节目《忽左忽右》从陆大鹏翻译的《基因彩票》入手，聊了一期遗传学相关的内容。恰好我比较感兴趣这个话题，包括 20 世纪的优生学理论在希特勒那里变成残暴的政治政策，美国左翼和右翼对于遗传和环境之间的不同看法，新达尔文主义在演化和进化上的咬文嚼字，以及表征遗传学冒出来的生命时钟的概念，很好玩也很有趣味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;抛开政治立场在里面的某些作用，仅从个体的发展出发，一个人在各个方面究竟是基因作用比较大，还是后天环境影响比较大？这一点在生物学、社会学、心理学和统计学上，总有各种不同的数据研究和作证，是一个标准的复杂性问题，对于我，最关心的还是高普尼克原来在《园丁与木匠》里提到的理论经过这么多年，是否还能站住脚，即父母对于子女教育能起到的作用十分有限。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从《园丁与木匠》到《超级社会》，从《基因彩票》到《别相信直觉》，我还是从一些内容中得到了部分论证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，高普尼克的结论依然是对的，父母对子女的后天影响，依然有限。在《园丁与木匠》中，高普尼克用的是当时比较流行的行为遗传学中对双生子和抚养这些孩子的跟踪研究得出的结论，在现在分子遗传学领域的证据来看，也是能够解释的，但似乎遗传力有一点变弱，不过对于目前的解释我个人倒不是很认同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高普尼克当时有一个结论是孩子会成为什么样的人，不取决于父母，而是他所生活的社区，他作为自然人存在的群体对他的影响更重要，这一点我小时候的生活就能加以佐证，我在朋友圈子和在家里可以说完全是两种人格在存在，但并没有什么不妥，小孩子更会区分「我们」和「他们」（他们也就是大人这个概念）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在《别相信直觉》中，美国的一个经济学家又通过一个非常有说服力的证据，证明了社区对于孩子影响的重要程度，但他的证据能得出来的结论略有不同，他更关注的是一个人长大后的学业、事业成就等等，他证明了一个人如果生活在一个相对好的社区，孩子们最终会收到朋友的父母的影响比较大，注意，他特别强调了不是小孩子的朋友，他们其实更容易收到朋友父母身份的影响，比如好朋友的父母是高知，是飞行员，或者是其他一些相对较好的职业，他们以后也有更大概率取得这样的成就。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那，什么是好的社区以及为什么是好的社区会有这样的作用呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先说好的社区，书中给出的好社区的标准其实不高：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;社区中父母的受教育水平相对较高&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;社区中双亲家庭比例相对较高&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;社区中能按时交还人口普查表的比例相对较高&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;总结下来，一个好的社区就是大家的文化水平普遍好一些，家庭和睦一些，人又靠谱一些。如果在这样的社区生活，孩子在长大以后有更高的概率取得相对的成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那为什么好的社区有这样的作用呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《基因彩票》中有一个解释，就是我们首先要承认，基因是有影响的，而且在其他一些书中可以看到，这部分的影响其实很大的，如果与后天环境的影响对比，也许占比更高。在《别相信直觉》中就通过统计数据得出一个结论，如果父母是普通的蓝领中产，从基因层面来说，这个孩子未来的工作工资大概是 56000 美金/年，也是一个美国蓝领的平均水平，如果父母费了很大的力气在后天培养他，比如上各种补习班，鸡娃，对他的后天影响大概只有不到 20% 的影响，会让他从 56000 美金/年，增长到下一个好一点的水平 70000 美金/年。如果把这么多年的心力、时间、金钱都算进去，甚至不如直接把这笔钱留给他来得划算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结论就是，各位家长别折腾了，没什么用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更有趣的结论还在后面，书中又举了一些数据：对于一个小孩子，他出生的第一年，父母要做的决策就达到 1570 个，比如是不是要母乳啊，喝什么牌子的奶粉啊，今天出不出去遛弯儿……可以想象，在他成长过程中父母要做多少决策，费多少精力，而这些不计其数的决策，最终能对他造成的影响，只有那不到 20%。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，这 20% 中，有一个决策，只是一个决策，就可以占到这 20% 的 1/4，可以说，只做这一件事情，就算是对得起自己的孩子了。那就是选择一个好的居住地，一个好的社区。甚至我现在就可以告诉你，通过现阶段的数据证明，美国最好的最适合养娃的地方是西雅图市，搬去那里生活，就 OK 了。可惜的是，没有数据和研究能告诉我中国哪里最好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，我不是一个新达尔文主义者，也不是原教旨主义者，我知道当年社会达尔文那帮人干出了多么肮脏的事情，也知道现在左翼右翼在吵的那些东西不过是利益斗争。我自己的追求其实很简单，尽可能不因为智识上的缺陷，而没有做好一个及格的父亲，及格就够了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于小孩子，我从来不喜欢「养育」或者「教育」这类说法，对我来说，相比「育人」更是「育己」。最后，再强调一次，别折腾了，没什么用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二〇二三年五月二十六日记。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;参考资料：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/35897956/&#34;&gt;Don&amp;rsquo;t Trust Your Gut &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/34481379/&#34;&gt;园丁与木匠&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/36212369/&#34;&gt;基因彩票 &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/26926164/&#34;&gt;我们的后人类未来&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/35042831/&#34;&gt;超级社会&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%96%B0%E8%BE%BE%E5%B0%94%E6%96%87%E4%B8%BB%E4%B9%89&#34;&gt;新达尔文主义 - 维基百科，自由的百科全书&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E5%84%AA%E7%94%9F%E5%AD%B8&#34;&gt;优生学 - 维基百科，自由的百科全书&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Molecular_genetics&#34;&gt;Molecular genetics - Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://justpodmedia.com/shows/left-right/leftright-ep248-20230523?key=2636&#34;&gt;JustPod - 248 「右翼话题」的左翼解读：基因遗传在多大程度上影响社会公平？&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>技术是过程知识</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2023/05/technology-is-process-knowledge/</link>
      <pubDate>Fri, 19 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2023/05/technology-is-process-knowledge/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近 ChatGPT 热闹之后，涌出很多讨论的话题，各种视角都有，伦理、监管、文明以及各个技术角度的解读，我对其中一个话题产生了兴趣，就是技术与文明的关系，包括技术的本质，文明演进的过程中技术到底在一个什么样的位置等等，后面可能随手摘录一些笔记记在这里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dan Wang 在&lt;a href=&#34;https://future.com/the-silicon-in-silicon-valley-again/&#34;&gt;文章&lt;/a&gt;中提到，美国如果想复苏，Make American Great Again，要做的事情是重新建立制造业，因为技术是一种「过程知识」，过程中的经验无法使用备忘录的形式完备的建立起来，他在文中举了深圳的例子，中国在推动整个制造业前进的过程中，通过这些过程知识培养了一大批的专家，这些专家和经验，产生了巨大的创新效应，制造了许多新兴的产品，比如几大手机厂商、无人机、机器人……Dan Wang 也表示，现在越来越多的人趋向与金融和软件，也许是一个错误，真正的创新和发展，依然在制造业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样，《Chip War》一开篇就表示，美国多年前就已经开始转移制造业，只保留高端的设计能力，而现在，他们通过芯片法案限制中国的发展，逼迫日本、韩国等重新回到美国制造，不知道是不是已经晚了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://substack.com/@noahpinion&#34;&gt;Noah Smith&lt;/a&gt; 在 &lt;a href=&#34;https://www.noahpinion.blog/p/how-technology-has-changed-the-world?utm_source=substack&amp;amp;utm_medium=email&#34;&gt;How Technology Has Changed the World Since I Was Young&lt;/a&gt; 中也提到类似的说法：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Now it’s important to note that understanding and practiced skill are still scarce commodities. YouTube can’t teach you how to be a great violinist (at least, not in 30 minutes), and Wikipedia can’t give you the ability to do difficult math proofs. And the knowledge that can be gained from direct experience is often superior in quality to the knowledge gained from a Google search — for example, if I actually go to the Matterhorn, I can see it from a variety of angles and in a variety of lighting. But overall, humans have taken much of the knowledge that they used to have to carry around in their heads and uploaded it to what is, in effect, a single unified exocortex.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在需要注意的是，理解和实践技能仍然是稀缺的商品。YouTube不能教你如何成为一名优秀的小提琴手（至少不是在30分钟内），Wikipedia也不能让你具备做困难数学证明的能力。而直接经验所获得的知识通常在质量上优于从Google搜索中获得的知识——例如，如果我真的去了马特洪峰，我可以从各种角度和各种光线中看到它。但总的来说，人类已经将他们曾经必须记在脑子里的大部分知识上传到了实际上是一个单一统一的外脑皮层。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>推动和记录</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2023/04/promote-and-record/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2023/04/promote-and-record/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近遇到一个开心的烦恼：我重新用回了 Notion。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有很多原因，最重要的还是看到了&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/@gingerbread0529&#34;&gt;薑餅資&lt;/a&gt;的一个记录视频，让我意识到之前使用 Notion 的时候，并没有发挥它的长处，而是在自己的思维模式下使用这一工具，丢掉了它的 Database 本应具有的魔力。一气之下，看完了她的系列视频，也重新审视到自我的问题：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;任何笔记类的工具，最终目的是推动人高效地向前运行，达成目标，而不是简单的记录。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;所以很多问题在 Notion 的特色中都得到了很好的解决，比如，&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;它就是一个可以无限链接无限多 Excel 的系统，我们的任何记录都可以用一张或者多张 Excel 搞定，二级页面就此消失，一切都变成 One Page，一目了然;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;它可以在任何地方以任何形式自由展示任何一个 Excel，满足任何需求;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;它的设计和颜值都很惹人喜欢;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;它有足够多的工具，能推动人前进，而不仅仅是记录;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;……&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;就像我时隔多年重新用回鼠须管一样，几年之内我在各种笔记工具中流窜，目的却只是寻找一个顺手的记录工具，而从来没有试着透过工具审视人生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好在，何时开始都不算晚，我用了两天时间，逐一思考自己的需求，完成了 Notion 个人系统的 V1 版本，以最小项目开始，成功运行起来，这是个很开心也很值得记录的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它的意义可大可小，但这不取决于它，而是在于我，这也是我在搭建这个系统的过程中，最大的感受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/04/566061dd26bebac5cd5d87cee07e52de.jpg&#34; alt=&#34;Notion Syetem V1&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>周末爬山 - 百望山</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2023/04/bai-wang-shan/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2023/04/bai-wang-shan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;自从报了篮球课之后，周末的行程被压缩不少，之前计划的爬山，优先级高了起来。这周去了所谓的太行山脉第一前哨百望山，选了以天很适合儿童爬的路线，上上下下差不多 4 小时，相对轻松，不过嘟嘟下山到一半，也是累得不行。&lt;/p&gt;
&lt;gallery&gt;
	&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/04/8481a65646165363ebbce01542ed1c34.jpg&#34;/&gt;
	&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/04/55ed009d47f4ff8d5fbf067c465a6d7c.jpg&#34;/&gt;
	&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/04/4ffa64effa5417070ca67aa48051fa55.jpg&#34;/&gt;
	&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/04/002627d071d9b8b1e0d7ea4227bfe7c6.jpg&#34;/&gt;
	&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/04/95d89ac053788314bbb5aed00c8bacc8.jpg&#34;/&gt;
	&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/04/d17cd781ccf7863f39fe1b85c109c9cf.jpg&#34;/&gt;
&lt;/gallery&gt;
&lt;p&gt;二〇二三年四月十日记。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>骑车</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2023/04/ride/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2023/04/ride/</guid>
      <description>&lt;p&gt;现在骑的是第三辆电动自行车。我数次向身边朋友推荐，这是 5 公里内神器。也的确有些朋友被我忽悠忽悠着，就买了。好在至今未收获差评。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这事儿有个很偶然的前提，往大了说，人的思维模式一旦改变了，也就回不去了，这是另一个故事，暂且不提。往小了说，你就是你生活范围五公里内的合集。只是没想到，更新到第三辆电动车之后，我的范围扩大到了 15 公里，它在通勤路上的霸主地位一旦确定，也就回不去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一辆电动车是小牛的 Gova G0，预售的时候买了，目的明确，要遛娃，周边有不少公园，距离 1-3 公里，不近不远，我懒。性价比之王就此诞生，那辆车如今看来，电池也不行，速度也不太行，但是质量过硬，而且我还自创了拖挂，用它拉着露营车，完成了几次星河湾公园的露营，也是霸气十足，后来如法炮制，在搬家上没少出力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我经常开它的玩笑，这可是家里的第一辆新能源，而且上了牌照。服役三年，直到有一天，我带着嘟嘟从朝阳公园回家，那天风有点儿大，在路上我加快了速度，突然觉得车子开始摇晃，而且嘟嘟坐在前面，已经有些紧凑了，我就问他，我们要不去换辆新车吧，他问为什么，我说这辆车有点儿太老了，我怕它哪天散架子。就这样，我们当即决定去店里换辆新车。它的小表盘上里程达到了 6000 多公里，我自己都很难相信，这三年我们骑着它去过多少地方，留下多少回忆。过了很久，我意识到那辆车并没有摇晃，只是因为风大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二辆电动车在我换车之前就已经买了，因为十一上班的距离就在 3 公里之内，它是一辆十足的通勤车。嘟嘟大了一点之后，周末近一些的地方也都是骑它去。它的速度可以说上了一个档次，也因为这个，我才有勇气偶尔试了一两次骑她的电动车上班，因此一发不可收拾。疫情有段时间，我骑这辆车上班，马路上没人没车，风驰电掣，平日里地铁通勤要 50 分钟，电动车只需要 30 分钟。这一刻我知道那辆 G0 一定会摇晃，我的心已经摇晃了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今第三辆车，作为我的通勤车，目测今年的里程就会突破 6000 公里。同时，我不用再早起，不用挤地铁，也不用担心堵车，每天路上有了一个小时听播客的时间，在早晚高峰来来往往的车辆中，像在一个平行世界里穿梭，那一刻我拥有了短暂的自由，我可以欣赏风景，听听音乐，可以感受人流的涌动，鲜花和绿色，而不是办公室里的枯燥和笨重的机械带来的嗡嗡作响，那让我觉得自己没有了灵魂，没有了生命。而骑车在路上，这一切都不再一样。人的思维模式一旦改变了，也就回不去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天早上，天气晴朗，有一些风，我选择了一条偶尔会骑的路，在一片春色中向公司驶去，路上路过了之前总去的电影院，路过了朋友的家，路过了好友的单位，沿着北二环的河边，肆意前行。又让我想起多年我住在那附近时，摸索出的一条跑步路线：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;前几年我住在北三环，真探出一条满意的路，从马甸附近的一个便宜坊开始，一条小路，一路向南，中间穿过一个公园，公园里的健步跑道大概 1 公里，出公园南门一转向，就到了德胜门那条街，临街不怎么走车，路边就是护城河，沿着河沿，向东再跑 2 公里，就差不多到了鼓楼大街附近，我就从这里转向北，往家的方向跑去。一路上人声鼎沸，菜场林立，遛鸟的，买早餐的，菜贩门口讨价还价的，送货的，送孩子上学的，充实得很，各人有各人的事做，没有人低头看手机，有的悠闲，有的急促，让人觉得生命如此不可或缺。这一段路大概也有 1 公里，中间有两个红路灯，我经常在这里慢下来，摘下耳机，或者干脆走一走，听听马路两边人们在聊些什么，匆匆过客，无所顾忌，像鸟儿一样自在。一直往北跑上 2 公里，也就快到家了，路上会看见越来越多的孩子们，背着书包，老人领着，去附近的学校，一路上有说有笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果是晴天，我总会在路上拍一到两张照片，甚至有一年，我从距离新年 100 天开始倒数，每天一张照片，找主题，去有趣的地方，见可爱的人，拍过喇嘛，拍过天津各色的大桥，拍捏糖人，拍人酿酒，生活一下子变得有趣很多。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;今天，我一样没忍住，掏出了手机，拍了一张照片。时光不在，时光仍在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二〇二三年四月七日记。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>魅力</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2023/04/charm/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2023/04/charm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bear Liu 的&lt;a href=&#34;https://twitter.com/bearbig/status/1643851384129986560?s=20&#34;&gt;推文&lt;/a&gt; 下面有一条评论：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;那一年王小波插队，被称做王二，年轻的他裸身爬上村口的大树，鸡吧倒挂下来。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我不知道这是思想的魅力，还是语言的魅力，但是我知道，人工智能还没有这个魅力，我也不相信未来的某一天它能拥有这样的魅力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二〇二三年四月六日记。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最近在用 AI 帮忙</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2023/03/work-with-chatgpt/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2023/03/work-with-chatgpt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;上一篇&lt;a href=&#34;https://elizen.me/posts/2023/02/chat-with-chatgpt/&#34;&gt;文章&lt;/a&gt;中写过，ChatGPT 火起来之后我在干嘛，多数还是闹观察一下，最近一段时间就冷静了不少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我开始用它做一些可以叫做 Project 的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，我用它帮我回复了几封给老外的邮件，这个措辞水平是我没有的，它很好的完成了一个与老外沟通续费周期的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，我尝试用它做一个画册，因为嘟嘟最近沉迷恐龙，每天回家总能告诉我一些奇奇怪怪的恐龙的名字，加上我的 Midjourney 正无用武之地，索性拿来练练手，让 ChatGPT 给我输出一些 Midjourney 的绘画规则语言，我做了一些图，还让 ChatGPT 帮我写另一个短短的绘本故事，鉴于时间问题，目前还没有完成，但是预计后面可以做一个完整的五分钟绘本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/03/64d039aed3b79cde5593c880e68b87cb.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，还有一些七七八八的画，也是我和它们一起合作完成的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/03/d2f6970d92a00f764d60c0044b1fd49a.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/03/305c9fa907706f5c0b23ea385283e239.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/03/0b0b50dce74c08c7117ebea77da65d38.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外最近比较开心的是，我作为零基础水平，用 ChatGPT 完成了真·自然语言编程，在它的帮助下，我写了可以说是自己人生中的第一个 Python 脚本，来帮我完成一些工作上的定制化内容。简单来说，它可以帮助我生成一份我需要的文档，经过改良，它已经成为我看英文书的一个利器。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一整个三月，可以说它在各个地方抢尽了风头，我的建议是，不要关注那些新闻，真正去用起来，从做一个项目开始，从完成一件事儿开始，感受它的魅力，也了解它的愚蠢，同时警惕自己大脑发出的错误信号。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做到哪一项，都是收获。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS，写这篇文章的初衷，其实是想测试一下新的图床而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2023-03-31 记。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>恐惧</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2023/02/my-fear/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2023/02/my-fear/</guid>
      <description>&lt;p&gt;提两件比较失败的读书往事，一个是很早之前伍迪·艾伦出的自传《毫无意义》的英文版，那个时候很多人还在讨论出版公司因为他的个人问题不愿意接这本书的出版业务等等 balabala……，到去年底发现这本书中文版已经出了。另一个是去年底看到了纽约书评提到的《Chip War》，扫了一眼大纲，配合着翻译插件读了第一章的前一半，很过瘾，也觉得很棒，今年初无论国内国外，几乎对芯片的讨论，都绕不开这本书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两本书至今我都没有读完，前者读了第一章，后者甚至一章都没读完。如今来看，失败的不是没读完，而是发现自己有一定的意识和方法去获得一些有价值的信息，却因为对英语的恐惧而选择了放弃。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最近在和 AI 打交道</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2023/02/chat-with-chatgpt/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2023/02/chat-with-chatgpt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ChatGPT 火了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不知道在技术上如何称呼它，聊天机器人、大规模语言训练模型、通用人工智能，似乎都对，但都不太全面。它知道各种信息，能理解我们的意思，回答我们的问题，可以通过医生执业资格考试，完成一个年薪 18 万美金的基础 Google 工程师的工作，但会算错简单的加减法计算，将几个驴唇不对马嘴的故事拼在一起，套公式一样回答不同类型的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但它依然火了。带着更多的通用型的 AI 一起火了。它能做的太多，不能做的一样多，但它让人们看到一点儿不太一样的东西，过去那种模糊不清的算法，没人说得出来的推荐逻辑，似乎现在清晰起来，有人拿它写论文，有人用它编代码，在它还是一个不太成熟的「Something」的时候，就和我们在一起，准备好了一同成长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正好可以聊一聊最近我在用 AI 干些什么。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;写写&#34;&gt;写写&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;它可以写的东西那就太多了，最近我用它写一段能执行的代码，写了一封英文的工作邮件，写一个小红书风格的文案，查询了一个在线考试的答案，写了一段仿写汪曾祺风格的文章，写了一个论文的大纲，甚至还写了一个项目的可行性分析报告和立项材料。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me//img/202302091327911.png&#34; alt=&#34;image.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;画画&#34;&gt;画画&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;没错，一个完全不懂绘画的我，也开始试着画一些乱七八糟的东西，虽然看起来很不成熟，但足够满足我自己这点儿小趣味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me//img/202302091326784.png&#34; alt=&#34;a_teenager_shooting_on_a_lonely_basketball_court.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me//img/202302091326785.jpeg&#34; alt=&#34;3411675918783_.pic.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;笔记&#34;&gt;笔记&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最近在学习另一种阅读策略，每读一章做一个总结，既然这样，索性把每一章的电子书输入给 AI，让它同步帮我做一个总结，这样对比着学习、吸收、理解，增加了不少趣味。下面标黄的引用就是正在读的一本书，用 AI 做的第一章节的总结，不得不说，比我抓重点要抓得更准一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me//img/202302091326786.png&#34; alt=&#34;image.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外一种情况，就更简单一些，插入视频，导入字幕，生成总结。再看视频，查缺补漏。我认为这是一种很有效的记笔记的办法，因为它似乎成为了一个可以给你反馈的学童，伴你一起。在研究学习、刻意练习这些领域的专辑普遍认同，复习和反馈，是学习过程中最重要但被大多数人忽略的关键。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拥有一个可以部分实现交流、反馈还可能比你学得更好、更精的学童，大大有助于我们对知识的吸收。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me//img/202302091326787.jpeg&#34; alt=&#34;4771675916380_.pic.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实还有很多在做和想做的事情，比如用它整理一些词根词缀，把最近学的单词编成个小故事来背，比如试试用它写一些画画用的 Prompt，比如它可以帮我调教摄影参数拍出更好的照片，比如五音不全的我也有机会做一张自己的专辑。总之，它似乎为我的生命带来了无限可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它只辅助，不主导，这正是我现在喜欢它的原因。它不像短视频、外卖软件那样，打开了就给你推送，强买强卖的社交风格，毫无道理可言。它会做一件太多软件本应该做却不去做的事情：倾听。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它会先听你说，陪你思考，帮你思考，在思考进行不下去的时候，也许它能柳暗花明。这就是我最近和 AI 打交道的时候，最开心的时刻。说这么多，其实它们也很弱，它们能做的上限，取决于我们思考的上限。不停和这些 AI 打交道，我的脑子里就不停地冒出一句话：以后的互联网世界，能提出一个好问题，才是核心竞争力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，不得不泼一盆冷水，顾衡说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在印刷术发明之前，教堂是一种重要的信息交流媒介。在今天的眼光看起来，它无疑是笨重且怪异的，它怎么能和报纸、书籍、电视和手机相比呢？但在 15 世纪，它是一种媒介。按照麦克卢汉的定义，技术和媒介是同义词，一代新技术带来一代新媒介。印刷术来了，哥特式教堂就沉入历史，成为一种装饰物的存在。AI 将把内容供给的数量放大到难以想象的数量级上。相对于我们可怜的注意力而言，它就是无限供应了。Austin 预言，它或许再一次彻底取消现有媒介的现实存在意义，而只是作为一种装饰物存在。这种装饰物很难说是引起真正的注意力的，人们更可能是在无意识的观看，时间似乎在这些内容的表面流逝过去，但它不再能带来真正意义上的影响。无论是信任的崩坏，还是刺激的麻木，没有反馈行为的受众不是真正的受众。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;信息的密度和呈现方式，会影响我们对历史的直观感觉，简单而言，顾衡说：尼尔·波兹曼在《技术垄断》这本书里就说，传播技术普及了以后，人们反而沉迷于这碗“迷魂汤”，在平庸和麻木中不能自拔。在我看来，相比于麦克卢汉和伊尼斯，还是波兹曼靠谱些。在媒介便宜到免费的今天，我们似乎更应该珍视传统，更需要牢记历史带给我们的教诲。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我已经意识到这个技术，即将改变人们消费内容的逻辑，也会逐渐改变内容生产的逻辑，这个时候就要回到麦克卢汉和尼尔波兹曼的路上去，好好审视媒介即信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二〇二三年二月九日记。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>公共资源的分配</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2023/02/allocation-of-public-resources/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2023/02/allocation-of-public-resources/</guid>
      <description>&lt;p&gt;有一件事我一直没太想明白。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如最近，吴刚出演的影视剧《狂飙》，他儿子在剧中有一个角色，这种父辈铺路的事情，在影视圈也还算常见，但在观众心中，总会把它当做夹带私货。从我个人角度来说，我并不反感这种情况，甚至还算得上支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;婚姻从最古老的角度来说，不过是一种财产分配制度，哪怕是「爱情」也是后来为了解释通奸才创造出来的概念。社会逐渐进步，大家的整个婚姻观、爱情观和生育观或许都有很大程度的改变，但不可否认，长辈的资源后辈拿来用，在家内属于私事，在公共资源上，就变成一个万人喊打的局面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读库老六的播客里提到过，家庭环境是不是也可以看做是一种 DNA？家庭环境产生的影响，在一定时期内也会极大影响一个人的命运走向。这一点，也是我很喜欢《人世间》这部剧的原因，它并不避讳把这些人情琐碎拿出来讲，反而，恰恰是这些琐碎的人情关系，塑造了一个完整的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我小时候，总会被教育，说长大了应该当老师或医生，这也逐渐成为我最讨厌的两个职业。随着年龄增长，我发现我讨厌的不是职业本身，而是反感被人规训。这两个职业都有着不可明说的好处，以及受人尊敬的传统。我认识一些医生，他们大体是两种思想，一种是希望孩子走自己的路，自己的人脉资源总能用得上，能在关键时候帮帮忙，也就是我前面提到的，占用了公共资源；另一种，是不希望孩子再学医，因为知道里面的苦。无论是哪种，学医与不学医，都成为了一个从年幼就被讨论起的话题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;教师一样，演员一样，作家也一样……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;各行各业差别不大，甚至到今天还有一些企业，是一个萝卜一个坑，可以子承父业，老子退休，儿子接岗。我同样觉得这没有什么不好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，父母的工作内容不可避免的会带入家庭环境，孩子从小也许就在后台、手术室外、书山书海中长大，不受影响不可能；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，既然环境因素不可避免，何不做一些正向引导，如果感兴趣，就帮一把，如果不感兴趣，就随他去吧；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，资源分配这件事，历来就不平等，我不是纯粹的共产主义那一套，也不是资本家的思维，但我有些关系，我可以用这些关系让孩子少走一些弯路，多见见世面，为何不可？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个话题可以延展到很多地方，有些听起来很黑暗，假公济私，政治腐败，有些就像掉进了钱袋子，子承父业，但有些也是暖心的，可爱的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在北京，或一些我了解的地方，老师的孩子可以上老师所在的学校，通常被称为政保生，很多老师挤破脑袋想到某些学校去任教，也是这种考虑。记得我上高中的时候，班级有一个同校老师家的孩子，老师是名师，索性带来一整个数理化的教研团队来到高一带我们班，我也很幸运地跟着蹭了几年名师的课，这些课，这些人，让我受益终生，也可以说改变了我的命运。不可否认，我蹭了同学的资源。如何评价这件事呢，她原本不应该来带我们，但是她来了，也许她原来应该带的人里，可能有优秀的科学家苗子，但被错过了，和我一样，也有一些人的命运因为一个人的个人选择被改变了，不知道向好还是向坏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想说，社会资源的分配没有一个原则，有些经济学家认为，只有「人人都自私，社会才会向前发展」，同样，犹太人给世人的形象就是人精，会经商，都是压榨一流的万恶资本家，但往前倒一倒，他们去经商是因为社会不让犹太人做其他在当时看起来是上流的工作，他们只能琢磨当个「中间商」赚差价。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社会不平等，老子给儿子铺路，假公济私……在我看来，这些事情更适合一事一议，而不是画一条整齐划一的线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二〇二三年二月三日记。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2022 年概览</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/12/2022-end/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/12/2022-end/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所有的结局都已写好 / 所有的泪水也都已启程  / 却忽然忘了是怎麽样的一个开始  / 在那个古老的不再回来的夏日&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—— 席慕容《青春》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;一&#34;&gt;一&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/202212241637479.jpg&#34; alt=&#34;Notes_20221223_150737&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老规矩，每年三个愿望。希望明年能做到每天读读书，每周写写字，每月溜溜弯。这张题图，不记得用了多少年，也不记得什么时候收藏在手机里。但生命就是一堵墙，时光将它砸碎之后，在残垣断壁之间，洒下阳光，让人沐浴温暖。老人已离开我们，将灵魂撒向大海。有时候，恐惧是怕我们的，当我们有勇气推开它，它会成为一个缩在角落里的胆小鬼，在阳光下吓得不见踪影。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让自己活在阳光里，做更多事情，期待明天，都会好的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二&#34;&gt;二&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/202212241637517.jpg&#34; alt=&#34;IMG_2293&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/202212241637532.jpg&#34; alt=&#34;IMG_3839&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/202212241637543.png&#34; alt=&#34;Pasted image 20221223161517&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吉诺比利进了 NBA 名人堂，勇士用总冠军证明自己是一个真正的王朝，斯瓦泰克拿了法网、美网冠军，一众小将也陪着梅西走到世界杯巅峰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我自己也和嘟嘟办了个健身卡，开始旱鸭子学游泳。公司组织了每周一到两场的篮球，让我重新规律地回到球场。作为一个广谱体育迷，今年可以说是舒舒服服地体育大年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概，能给我力量的东西，除了音乐和书，就是体育。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三&#34;&gt;三&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/202212241637551.jpg&#34; alt=&#34;6F8D7370-36E7-4453-8853-76A3C944A23F-4862-0000016C9B1CB98D&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/202212241637559.jpg&#34; alt=&#34;DSC00533&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/202212241637567.jpg&#34; alt=&#34;DSCF4962&#34;&gt;
因为嘟嘟攒的局开始变多，和依宝逛街看展约民宿，爬香山，看火车，露营 KTV 还放了次烟火。他进入了有自己明确的想法，还能准确表达出来的阶段。沟通越来越简单，沟通清楚就变得越来越难。语言上可爱的地方越来越多，闹情绪不讲理的次数也越来越多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了爸爸，我们更多的时候成为了朋友，他陪我看球，我陪他玩健身环，一起跑步，一起打拳。慢慢成为一个称职的家庭小管家，也开始明白，做事情要学会负责任。断断续续上了半年幼儿园，交到了自己的好朋友，也让我们有了新鲜的社交圈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一年从围着娃娃转，变成了有商有量的讨论。有点感动，也有点感谢。看着像育儿，可是育己要更多一些。人一辈子没什么机会重新来过的，但有个娃娃在前面带路，这机会真得难得。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四&#34;&gt;四&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/202212241637574.jpg&#34; alt=&#34;IMG_3439&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/202212241637582.jpg&#34; alt=&#34;IMG_3435&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/202212241637590.jpg&#34; alt=&#34;DSCF5947&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;压马路，逛公园。今年爬了几次香山，顺路去过一次植物园，登了坡峰岭，也跑了几趟房山云顶。四处露营，四处民宿，四处泡温泉。车的后备箱越塞越满，搬家式露营说走就走。这一年的周末，不是在露营，就是在去露营的路上。从一种尝鲜，到一种习惯。每次站在山尖，都能让人换口气，休息休息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年开春和深秋，在外面露营住了两晚，第一次准备不足，冻得大腿抱小腿，让天气来了个下马威；深秋一次，又赶上狂风呼啸，巨大的 12 人帐篷搭好也放弃了，不过局攒得够大，光是娃，加在一起就七七八八，小玩具，大越野，KTV，放烟花，算是今年最开心的一次户外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;玩了一年认识到不管多近的旅行，说走就走都不太行。年底了，整个装备换过一大套，总之，明年一定还要露营，风吹草低不见牛羊，火锅咖啡全都码上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有说了几次的金海湖、环球影城，也正式进入待办清单。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;五&#34;&gt;五&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/202212241637597.jpg&#34; alt=&#34;IMG_5162&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/202212241637615.jpg&#34; alt=&#34;DSCF6860&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/202212241637624.jpg&#34; alt=&#34;DSCF6782&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一年一次的家庭旅行，今年没去成本来暂定的南京，但是去了更舒服的杭州+莫干山。每年旅行最大的变数在于十一的工作安排，这两年疫情虽然严重，但是她的忙碌程度却指数级上升。很多安排只能一推再推，好在，家庭旅行是一件大家齐心协力要办的事儿，而我们，最擅长的不就是集中力量办大事么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在莫干山住了几天，隐隐约约的疫情带来的紧张，整个感受就是包了个山，又包了个酒店。今年劝几个朋友，都拿出几天时间，就找一个无人烟的地方，安安静静放松一下心灵。这一年整个世界都被闹得不轻，人的脑子也容易变得不够清醒，一旦浑了，做什么都容易出错。一是放下手机，二是抬头看看天空，三是认认真真呼吸。暂停键，有时候才是加速的开始。在 F1 的比赛里，什么时候进站加油，也是取胜的关键。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要紧张，也要休息。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;六&#34;&gt;六&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/202212241637636.jpg&#34; alt=&#34;DSCF6010&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/202212241637644.jpg&#34; alt=&#34;DSCF6012&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/202212241637652.jpg&#34; alt=&#34;DSCF5587&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年又把老旧的相机捧了起来，不论是在家，还是外出，走到哪儿，尽量背着它，除了拍娃，也拍拍花花草草。我特别喜欢相机的取景框，它就像一个围栏，强制地限制住你的眼睛，不同的焦段，可以带来不同的世界。但我只有 35mm 的定焦镜头，它就这样强迫你去习惯这双眼睛，毫无道理。当你想框进来一些什么东西，就意味着你要放弃更多的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，这不就是人生么。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;七&#34;&gt;七&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/202212241637671.png&#34; alt=&#34;Pasted image 20221223153012&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两年没怎么再碰微信公众号，今年收到接近十次的通知，全都是平台判定以前的一些文章违规，发来的删除消息。我看了看违规的内容，「李志」、「逼哥」、「南京市民李先生」，夹杂着一点社会新闻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过断断续续写了 41 期&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/&#34;&gt;通讯&lt;/a&gt;，每周一篇，从 2021 年中写到 2022 年 8 月底。百分制，给自己打了 55 分，还不算及格。这 41 篇里，满意的挑不出十篇。一方面，是写多了，在没得写的时候还坚持写，就只能是凑数；另一方面，写成了四不像，没有清晰的结构，汤汤水水在聊一些关于「选择」，关于「幸福」的话题，但沉淀得不够，话说得太满，读起来就像看一头截肢的大象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;加上我停了通讯写作之后，好朋友开始记周记，一直记录到她和老公回美国，给我的触动特别多，她写回了原来博客的样子，感受自己的感受，再把这些感受如实写下来。每次看完都弄得我心里痒痒，狠她为什么名字都要叫杨洋。哪天忍不住了，没准儿我也开始动笔，周记起来。先不挖坑，也没什么期待。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;八&#34;&gt;八&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/202212241637681.jpg&#34; alt=&#34;DSCF7453&#34;&gt;
今年读书再创新低，20 本，电影也不算多，50 部。但今年从暂停通讯开始，用了 3 个月的时间，看完了《绝命毒师》全季和《绝命律师》全季。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008 年 1 月 20 日开播的绝命毒师（Breaking Bad），不必多说，是一部公认的佳作。2015 年 2 月 8 日开播的风骚律师（Better Call Saul），作为《绝命毒师》前传，看名字可能会以为是无聊的律政剧，但在许多人心中，青出于蓝而胜于蓝。2022 年 8 月 15 日，《风骚律师》全剧终，横跨 14 年的电师连续剧，完美收场，但每一个人物都在剧迷心中跳动着。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《绝命毒师》：S1 到 S5，共 62 集，每集 47 到 55 分钟
《续命之徒：绝命毒师电影》：后传电影，片长 122 分钟
《风骚律师》：S1 到 S6，共 63 集，每集 42 到 47 分钟&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;整个系列加起来大概 6000 分钟（100 个小时）。这也是今年我在视听上最享受的 100 小时。除此之外，赶在年底前看完了《无间道》三部曲，再感叹港片的优秀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近这两年都特别神奇，一段时间集中在 8 月份前后，一段时间集中再年底之前，效率奇高，读读书，看看剧，心思好像不活络了，就像把事儿一个接着一个干完。索性，明年读书也不再设目标，转而到两个主题上，看剧的话还想再努力一次，集中时间把《摩登家庭》和《生活大爆炸》看完。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;九&#34;&gt;九&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/202212241637691.jpg&#34; alt=&#34;DSCF6381&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/202212241637699.jpg&#34; alt=&#34;DSCF6386 1&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年家里又新添置了一些小物件，本来写了一篇草稿，但是没来得及发，索性算了。家里现在换了两台小牛，十一一辆我一量，这一五公里神器，早买早享受。此外，今年买了一个新的 NAS，给自己的老群晖更新换代一下，买了一个打印机，一个面包机，十一大厨也有兴致亲自动手了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，Switch 终于用了起来，最近几周居家办公的时间，健身环锻炼了 8 个小时，新到的《Sports》第一天就玩了两个小时。家庭活动渐渐丰富起来，生命也跟着跳动着，跳动着，像个顽皮的娃娃，四处蹦哒，好不开心呢。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;十&#34;&gt;十&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/202212241637707.jpg&#34; alt=&#34;IMG_6218&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年我有一个最大的改变，是慢了下来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一年，全世界都急躁得很，我也相信，再过几十年，人们回首的时候，2022 年是太多人一生中至关重要的节点，无论是走出去，还是站起来，无论是一条横幅，还是一张白纸，无论是风起云涌的核酸亭，还是烟消云散的白衣人，很多事情过去了，就是过去了，得学会让它过去。但事情过去，不代表忘记，我们心里也随之被埋下了一颗种子，它现在很安静，很怯懦，很恐惧，我们不要再去吓它，给它浇水，让它感受阳光，等它长成一颗参天大树，让后人乘凉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让时间安安静静地走，让我们也慢慢前行。就像这句对联：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;晴耕雨读自得其乐
风花雪月人间桃源&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;那一天我二十一岁，在我一生的黄金时代。我有好多奢望。我想爱，想吃，还想在一瞬间变成天上半明半暗的云。后来我才知道，生活就是个缓慢受锤的过程，人一天天老下去，奢望也一天天消失，最后变得像挨了锤的牛一样。那时候我们一无所有，也没有什么能妨碍我们享受静夜&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——王小波《黄金时代》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>保质期</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/12/bao-zhi-qi/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/12/bao-zhi-qi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;互联网上讨论保质期的问题，很重要。一些我们长久使用的服务，一些我们内心寄托的地方，它可以随意消失。相比之下，一本书架上的书不会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那些随便就可以消失的东西，究竟为我们提供多大的价值，我们又要如何看待它。老六选择做读库 App，很大一个原因是他改变了对阅读的看法，那些书买回来不看，一样没用，他提供一年的阅读权限，随着时间越久，每一年的年费价值其实越高。但他似乎忽略了一件事情，他有着这个世界上坚韧无比的人设，让相信他的人可以安心相信他，只要他在，这份承诺就在，打开读库 App，读库就在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是来自个人的魅力，我似乎从来都只相信个人的魅力。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一首歌，写进了骨头里</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/12/%E4%B8%80%E9%A6%96%E6%AD%8C%E5%86%99%E8%BF%9B%E4%BA%86%E9%AA%A8%E5%A4%B4%E9%87%8C/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/12/%E4%B8%80%E9%A6%96%E6%AD%8C%E5%86%99%E8%BF%9B%E4%BA%86%E9%AA%A8%E5%A4%B4%E9%87%8C/</guid>
      <description>&lt;p&gt;按：文章被微信删了，一年多没怎么写公众号，断断续续收到的都是一些违规处理的消息，索性，慢慢搬到博客上来吧。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;也不好判断，生活就此会变成什么样子。期待大于紧张，希望多于虚妄。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;1&#34;&gt;1&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;春末夏初的时候，是哈尔滨最好的季节之一。温度没有那么高，但迎面吹来的都是暖风，不热，就是暖暖的。2013年春天，我刚刚开始有胖起来的迹象，提前结束了大连的实习，唯一的收获就是几句半吊子日语，加上这辈子都不做程序员的决心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毕业大潮就快要漫过所有校园，除了像我这种神经大条跑出去实习，却还主动要求被开除的人，那些还没有找到工作的都像是火烧了屁股的蚂蚁，每天疯狂地奔波在各个大学的招聘市场上，按部就班的从事着朝九晚五的应聘事业，男孩儿们就像是找到了生财之道，女孩儿们就将要嫁入豪门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还是每天无所事事，晃荡在篮球场和寝室的床上，陪着我的除了老四，就是李志。老四无所谓的和我跑了几个招聘会，不过我依然没有办法每天早起去争取面试的头一批。感觉自己永远都睡不醒，对一切事情都提不起兴趣。李志在歌里唱到“呼啸而过的青春，沉默不语的你”，就是我整个大学最逼真的写照。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个时候，完全不知道自己走出去能做些什么，即将毕业却还在思考为什么要来到这里，似乎死在 20 岁才是最正确的选择，死在刚刚知道李志，刚刚听到“他说这世界不该是我们的，爸爸妈妈也不该有的”那首歌里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;匆匆的签下了一份合同，开着玩笑的说，总算是把自己卖出去了，不至于没人要，最后落得个“好一似食尽鸟投林，落了片白茫茫大地真干净”。公司是广电旗下的一家国企，负责制造和生产电视机顶盒，那时候的广电还没像如今一样在网上被千万人吊打，人们都开始喜欢上网，但电视依然是媒体的霸主。春晚还是所有人期盼着看，而现在早就变成了绑住家人吃一顿团圆饭的牵强理由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我依然每天和老四在球场上鬼混，打球的人变得越来越少，春暖花开的季节弄得有点儿秋风飘零的伤感。我不喜欢伤感，但我很容易伤感，所以被很多电影欺骗了，一句台词，一段配乐，就能让我深夜不眠，胡思乱想。老四也和我一起面试了那家公司，但我真的忘记了，他是主动放弃了合同，还是在最后一轮面试没有过关。总之，他如今西装革履地坐在老家的一间银行，过着安逸却也毫无追求的生活，是我万万没有想到的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那一年似乎天气一直都很好，所以在球场上的时间很长很长，接到北京打来的电话，也是在球场上，急着下一波上场就匆匆挂了电话，直到球都散了才反应过来，是北京的公司希望能和我约个时间，过去面试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我突然想起李志，想起那首《春末的南方城市》，想着我为什么就不能像他一样，在一个下雨的清晨，从北方的这个城市去北方的那个城市。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我对老四说，“我们来一场说走就走的毕业旅行吧。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“好啊。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/2022-12-06-134818.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2&#34;&gt;2&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;2009 年，我很懵懂的被老爸和老妈送到学校，他们在校园旁的小旅馆住了一晚，第二天一早还有其他的事情要办。我则是第一次有了挣脱牢笼的快感，觉得翅膀就在一夜之间长大，所有的一切都是崭新的，和别人同居，每天起早打饭，可以光明正大的去找对面那所学校的女朋友。而就在两个月前，几个长辈还在讨论，我应该学建筑，还是学农业才对。突然觉得自己就像是获得了上帝的权力，可以主宰自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一切的新鲜都难以超越时间。不到一个月，我开始讨厌学校的一切，枯燥，乏味，单调，没有任何的美好。那感觉，在我后来回到学校的时候，找到了答案，在球场上，在教室里，在李志的歌里，我看着那些背着包川流不息的人们：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你像我见过的那个少年&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;背着青春走在九月的街头&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一阵风吹乱了我的头发&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;天气突然变得如此哀怨&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;只不过是一场生活&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;只不过是一场命运&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;只不过是一场游戏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;寝室没有网络的日子过了一年，大家终于找到了各种方法上网。每个人都开始在下课后紧盯着十几寸的屏幕，寸步不离，Dota，魔兽，局域网 CS，好像一切的压抑都随风而逝，风来自游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我突然间变成了整栋宿舍楼里的看客，我也尝试着加入他们，但游戏一开始，我就手足无措，颠倒黑白，完全无法进行下去。唯一能做的，就是独自在桌前，疯狂的刷新网页，希望找到一些有趣的新闻。或者，盯着 NBA 的比赛，反反复复的看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那年秋天，突然看到了一个新闻，一个民谣歌手，70 天跑了 35 个城市，做了一场叫做“动物凶猛”的全国巡演，目的是为了还钱和录制新专辑。他叫李志。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我被这个看起来长得很邋遢的人吸引了，他做的事情很牛逼，我甚至都不知道什么叫做民谣，我觉得我要是去听民谣，整个人看起来都会很牛逼。我开始四处去找他的歌来听，却只是在几个很小众的网站上找到了零星几首，但他能做巡演，他以前出过专辑，我却为什么找到，我觉得他更牛逼了，他竟然可以在互联网上让人们找不到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来我发现，原来他还有个官网（Http://lizhizhuangbi.com）。一个只属于他自己的网站，在那里他有绝对的话语权。两个月之后，我在网上认识了一个叫沐哥的人，我也有了自己的第一个网站。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在那里，有他所有出品过的作品，无论是专辑，还是演唱会现场，全部免费，如果你愿意，可以选择直接给他打钱。那个网站，是迟斌帮他做的，我相信，域名一定是他自己想得。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我开始每天跑自习室，去下载那个网站里所有的专辑和现场，我反反复复看“我爱南京”那场演唱会，我理解不了这个世界竟然会有人写出《青春》和《它们》那样的歌曲，我想象不到一个默默无闻的人可以在现场请来老狼做表演嘉宾。我更不知道，原来他早就是南京那座城市的音乐地标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的现场永远都比专辑好，现场的编曲更好，现场的改编更棒，现场的和声也更漂亮。他不喜欢说话，在台上一直唱歌，最多的动作就是和乐手呼应，然后喝水，接着唱歌。这一切我都觉得新奇，他的声音不好听，在沙哑与不沙哑之间，磨得的心里痒痒，但是你只要坐下来，就很难再离开，他的歌词抓人，完全不是流行歌曲的你侬我侬，我第一次在一个人的歌里听到了态度，是的，他的歌里有一种态度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我就这样每天听着他的歌，刷着他的新闻，知道他每年都在南京开跨年演唱会，喜欢罗大佑的歌，每天除了吃饭、排练，就是打牌。不断的在网上抨击别人，还有一首大家都爱的不得了，却没有歌词的歌《你离开了南京，从此没有人跟我说话》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日子，就突然变得有意思了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/2022-12-06-134847.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3&#34;&gt;3&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我和老四的第一站是沈阳，那是整个中国进入东三省的枢纽城市，也是曾经的工业基地，我作为在大连实习过的人，表现的像个要尽地主之谊的主人，陪着老四逛了沈阳故宫，和在我看来破败不堪的沈阳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它和大连不同，大连是个海港，一切都负有朝气，那里所有的人都喜欢西装革履，大商场遍地开花，巨大的华表广场和星海湾被一排排的沿海别墅包裹，让人觉得这里有大都市该有的样子。哈尔滨人习惯称自己来自黑龙江哈尔滨，而大连人，喜欢说我们来自中国大连。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沈阳，则是遍地的破旧，在建的地铁和火车站，路上被汽车带起的层层灰烟，所有人看起来都无精打采，每个人都好象是为了生活而生活。曾经的东三省枢纽，中工业基地，尽显一副老派和失落。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们随走随停的结果，就是不知道下一站去哪儿，他说去烟台吧，我想去看看那里的生活。我说去北京吧，我可还有一个面试呢。就这样，我们踏上了开往北京的火车。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刚出地铁，我就被大城市的样子震的有些轰鸣，四下望去，路是那么宽，桥是那么高，楼又是那么多，那种恐惧淹没了刚到北京的欣喜，我开始担心自己无法在这里生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面试进行的很顺利，在我们决定故宫回合之前，我就接到了第二次面试的电话，我告诉自己，也许有戏了。老四因为等我，在北京多住了一天，但他应该和我一样，对这个巨大无比的城市，并没有什么好感。第二天一晚，我们买了两张去杭州的绿皮火车的硬座，匆匆忙忙逃离了国家的心脏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是我第一次做绿皮火车，很兴奋，硬座，也无法睡觉，他也无聊的睡不着，我们打开电脑，我认真的推荐给他一场李志的演唱会，2010 年跨年演唱会。早在我的各种暗示下，他就已经开始听李志了，不过总是单曲循环几首特别愤青的歌曲，对《天空之城》，《关于郑州的记忆》毫无兴趣。演唱会被他各种快进，不停寻找那几首他喜欢的歌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;13 个小时的绿皮火车，我们几乎没有睡过。刚下火车，感受着杭州的潮湿，让我感觉不安。第一眼，我就讨厌这个城市，它不躁动，却给人一种暗藏杀机的涌动。一路走过江边，巨大的牌匾上写着淘宝城，这次来找的同学，就在一片钢铁环绕的新城里工作，那里代表着杭州的未来，和互联网巨头的一切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;安顿了住处，看得出老四和我一样好奇西湖，我不知道他的原因，但是我想去看看李志歌里的那个杭州西湖，又是什么让他灰飞烟灭：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;黄楼里有个男人在弹钢琴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;身边的少女偷情&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一杯长岛下肚&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;转身跳进西湖&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;阴阴的天一直笼罩着西湖，加上整个城市的潮湿，始终让我伴着不安。我坚定的作出判断，南方，不适合我，尤其是有梅雨季节的南方。最终也没有找到“左手的手枪，右手的菜刀”。便强拉着老四去了乌镇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为学校临时有事，我们没有继续接下来的行程，我就这样错过了南京，也错过了上海和厦门，也许，也错过了后来去过多次的深圳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/2022-12-06-134908.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;4&#34;&gt;4&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;毕业后踏上火车的那一刻，我的手机里就已经几乎没有流行歌曲了，除了保留的孙燕姿和李宗盛，装满了各种民谣歌手的歌曲，李志，左小诅咒，周云蓬，万青，野孩子，GALA，逃跑计划，子曰乐队，二手玫瑰，还没有红的赵雷。这些人的名字，很少会出现在电视上，甚至在网络里，不刻意寻找，都无人问津。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些人里，李志依然是个另类，他独立组建自己的乐队，却实行着极其严格的规定，并且将自己学到的公司管理那一套拿了过来。无论是后来的独立排练厅，还是 1701 那间经常扰民的公寓。对于李志的这个想法，所有人都特别不愉快：“大家高兴一起玩，你这算什么？要当老板吗？”复活乐队的 LEE 说：“排练迟到扣钱，像工作一样，很多人没有做到，他们不具备这个脑子 。”他觉得这事儿除了李志没人能做到。“李逼他自己不是也经常说吗，不是我的东西多牛，而是你们好多人没有这么去做。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他从一开始，就是个信奉原则的人，这原则再简单不过，努力，细致，认真，并且直面自己的活。叶三在文章里说，他有详尽的规划：2004年开始，连续三年，每年一张唱片，然后休息两年，再三张，随后休息两年，以此类推——直到搞不出来为止。跨年演唱会从2010年开始每年一场。 除此之外， 排练、演出、建设乐队、开文化公司、建 Live House……按部就班。他目标明确，执行严整。他近乎苛刻地管理自己，并试图将正规的商业规则带入音乐圈，“再艺术，只要涉及到人跟人就是商业关系。是商业关系就要有你最基本的底线。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这么多年，他就像一个斗士，坚守着自己的底线。一个“音乐个体户”，不断的维权、烧碟、制度化流程，在网络上打嘴架，做一个意见领袖，他自己却说：“我从来没想过要塑造形象，我反对任何理由的塑造形象，我只是诚实地面对外界，表达自己。我很坦诚地告诉你我的想法，我的动机，至于这个东西你认不认同，你看不看，你听不听，我完全不在乎，在乎不了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也是这种态度，让我一直喜欢这个逐渐便胖的，越来越不像歌手的胖子。他还在自己严苛的规划之下生活，还准备着未来在全国 334 个地级市做 334 场眼熟，让现场音乐变得不再地下，让更多的人能听到、看到、参与到里面来。他也有一个自己的终极目标，他对叶三说，“我不知道我行不行，但我想尝试一下，给更多的人甚至全人类带来一些新鲜的东西、好的东西。赚多少钱，或者生活有多好对我来说是没有诱惑力的，我想帮助别人，我活着是为了能让这个世界更好。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许有人觉得他是个理想主义者，但我还是觉得，他只是个简单的不能在简单的家伙，选择做一件事，就做好一件事，仅此而已。就像歌里唱的：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我再也不会把自己，愚蠢的交给过去&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我的生活和我的想法，从此相隔了万里&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我整夜整夜地失眠，不是为了和谁再相见&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/2022-12-06-134930.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;5&#34;&gt;5&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;2015 年，我去看了李志“看见北京演唱会”，那是第一次近距离看李志，表演嘉宾依旧是德艺双馨的人民艺术家老狼，他没再继续像几年前一样和李志合唱《离婚》，却意外的唱了 Pink Floyd 的《Wish You Were Here》和张玮伟的《米店》，因为大家熟悉的李志永远都只是站在台上卖力的演唱，疯狂的发泄，时不时纯朴的表达一句“谢谢大家”，所以是从老狼的《米店》开始，全场观众才是站起来听的，当然，一直到最后，都几乎没有人再坐下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我坐在一个不远不近的位置，可以看清他的每一个动作和表情，甚至可以看清他在舞台黑下去的时候，紧张的把松掉的鞋带系紧，不知道这算不算得上一个演出事故。在观众大批进场的时候，一个女孩子自言自语的问他男朋友：“他怎么能这么火？”我身后两个全场都在狂欢的女生听见后，大笑不止，回答到：“他怎么能不火。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那场演唱会，他第一次将父母请到了现场，用这种方式告诉他们，我过得还不错。他也时刻准备着放弃以音乐为职业这件事。“如果我发现有一件我更喜欢的事情，我会毫不犹豫去做。准确地说，遇到一件我更不讨厌的事。”他说：“真的，我周围曾经有好几个极度颓废的朋友，他们生活里找不到任何乐趣，没有任何目标，没有任何动力。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;演唱会结束的时候，他说：演出就是演出，日子该怎么过，还要怎么过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是啊，日子该怎么过，是我们自己的选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/2022-12-06-134955.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;后记&#34;&gt;后记&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我看了叶三老师采访李志的文章之后，决定也要动笔写一篇李志。我写不出叶三老师那种水平的文章，她写李志，就是在写李志；我写李志，只是在写自己罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在身边的朋友，喜欢民谣的也变得多了，在朋友圈里做了个小调查，问问大家最爱李志的哪三首歌。结果没有意外，却让我稍有失望。排在前三名的是《梵高先生》，《天空之城》和《关于郑州的记忆》。这和网易云音乐的李志热门歌曲排名，几乎没有区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只有一个朋友，给了我这样的答案：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;山阴路的夏天（2016 不插电）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;和你在一起（2013 勾三搭四）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;忽然（2012 108个关键词）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我相信她是真的喜欢李志，至少，她知道，李志的现场，才是最好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于我，李志在网易云音乐上上架了 17 张专辑，一共 171 首歌，如果听过一个人全部的出版歌曲作为真正喜欢他的起点，那么我做到了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有，叶三老师帮我解答了一个未解之谜，一个我刻意不想去了解的问题：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多年前，李志曾经有过一个朋友，是至今为止，他认为在智商、信息和思想上和他完全对等的一个人。有一年的时间，他们住在一起。那时候朋友每天去上班，李志闲着没事做，朋友下班回来，两人就面对面地聊天，各种话题都聊。突然有一天，他们聊不下去了。“我们发现了一个致命的问题，也是唯一的问题，就是维特克根斯坦所指出的语言的问题。比如我说一盏灯是红色的，这句话，我表达的信息，对方不可能彻底地理解。我们再怎么交流都要借助语言这个工具，但是这个工具本身有巨大的缺陷，我们把所有的问题都解决了，但是解决不了这个。”后来，他们就不说话了。不久之后朋友要去上海，李志写了首歌，请这个朋友填词——那是李志唯一一次叫别人填词。朋友填不出来，李志也填不出来。最后，这首歌就成了一支乐曲，名叫《你离开了南京，从此没有人跟我说话》。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>别相信自己</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/12/%E5%88%AB%E7%9B%B8%E4%BF%A1%E8%87%AA%E5%B7%B1/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/12/%E5%88%AB%E7%9B%B8%E4%BF%A1%E8%87%AA%E5%B7%B1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;人们经常会犯这样一个错误：发生了事件 A 和 B，然后发生了事件 C，因为 C 和 A 看起来时间上更靠近，或者事件 A 传播的更广，知道的人更多，会有很多人觉得，是 A 导致了 C，却少有人意识到是因为 B 导致了 C。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里面有一个小小的值得注意的地方，事件 B 通常看起来是中性事件，而事件 A 往往是一件很容易挑起人情绪的事。这一规律，在混乱时期，尤其常见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知道是否有一个总结这一现象的规律已经被人证实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简而言之，别轻易相信别人，也不要轻易相信自己。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hi, NAS. Hi, Jellyfin!</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/12/hi-nas.-hi-jellyfin/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/12/hi-nas.-hi-jellyfin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/2022-12-01-senifeld.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十一月大部分的时间都是居家办公，总算有了一点点时间鼓捣自己的小玩具。趁着双十一，买了一个绿联 NAS，我更愿意叫它「伪 NAS，假网盘」。不过也正是这些四不像的国产软件特性，让我心动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它主要解决了之前群晖无法解决的几个问题：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;同步全家人的照片。之前的群晖 App 不好用，同步速度巨慢。听说国产 NAS 的照片同步速度都非常快。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Docker 应用。之前的群晖型号太老，跑 Docker 跑不动，新群晖硬件太拉胯，是在下不去手。目前没加 M.2 固态硬盘，跑了几个小应用，十分舒适。Jellyfin 就是其中之一。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;外网查看。这是一个非常具有国产特色的功能，它是通过绿联自己的服务器完成的，相当于系统层面直接做好了内网穿透。我因为家里网络布局的问题，之前的公网 IP 也一直用不起来，索性用绿联的集成 App，在外面当做一个私人百度网盘来用，看看视频，听听音乐，体验很好。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;其他的一些特性暂时没什么用，比如时间机器备份电脑，百度网盘关联下载，都是些不痛不痒的功能。暂时看来，食之无味弃之可惜。索性，就让这台 NAS 老老实实做一个无存在感的家庭存储设备。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二〇二二年十二月一日 记&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关注自己的情绪</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/11/%E5%85%B3%E6%B3%A8%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E6%83%85%E7%BB%AA/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/11/%E5%85%B3%E6%B3%A8%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E6%83%85%E7%BB%AA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;了解了一些大脑的工作原理，对于想通一些事情其实是很有帮助的。比如，大脑根本的运作就是「接近」奖赏，和「远离」危险。而且后者的权重更高，这是几万年进化得来的，即便科技发展如此迅猛，也不可能在眼见的年月改变这一状态，那么我们就要了解，这个远古的遗留物在面对新的技术冲击的时候，会做出哪些不利的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如最近我对某位朋友就有一些刻意的言语讥讽，当我平静下来思考这个问题的时候，我发现我的大脑给她打上了「敌人」的标签。所以很多时候，面对她的言辞，我潜意识里是攻击状态，而不是去理解。如此，形成了偏见，再想沟通的时候，其实已经晚了。这也留下了我与她有矛盾的表面现象。其实我对她的意见，源自某些价值观上的分歧，但如今，她的每句话都会让我觉得是一种敌对表达，我也就采取了敌对的状态反击。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《效率脑科学》里提到，面对这种情况是，可以有一些办法做出改变，比如，在情绪要站到前面的时候，注意到它，并且暂时让它退出大脑的舞台；比如，给自己大脑中的情绪和感受打标签，把它们标记出来，方便自己时刻提醒自己；比如，重新评估，评估我和她之间的关系，评估我们矛盾的根源，评估接下来的做法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实写出来就是最简单的标记自己情绪的方法。也能让自己意识到自己出现了问题。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>向心城市</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/10/what-is-city/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/10/what-is-city/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我还是想再讲一次，陆铭的书，包括他的研究成果，在短期看可能没有对大众生活的明显改善，但是时间跨度一旦拉长，比如以 10 年为一个周期，在看，他的很多结论以及建议正在逐步成为中国城市发展的一面旗帜。而他本人基于此提出的「空间政治经济学」也是一个很有趣、包罗万象的概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这么多年，他一直在致力于解决建设用地指标的分配，户籍制度的改革这两项内容，借此帮助政府建立更现代的关于城市治理的思维模式。庆幸的是，他是中国可以直接同高层对话的经纪团的一员，是城市治理的专家，是能影响政策的谏言者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《大国大城》和《向心城市》两本书，非常朴实，甚至为了让你我这样的普通人能读懂，读通，读透，他把语言写的非常直白，不论是批评还是建议，一针见血。最后强调一下，我们不可能在明天就看到今天的政策发生期望的转变，也许还会变得更坏，但是，我们要知道如果它可以变好，应该往条路上走，应该做出哪些改变。这才是讨论问题的基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;骂，没有用，骂久了，就麻了。要做准备，然后等待，机会来了，要抓得住，还要抓得准。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>再谈电子阅读</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/10/wei-xin-du-shu/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/10/wei-xin-du-shu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;之前的文章提到了我的&lt;a href=&#34;https://elizen.me/posts/2022/09/how-to-choose-a-book/&#34;&gt;选书方法&lt;/a&gt;，上周也看完了黄章晋提到的《漫长的余生》。本周又在「巧合」之中，看到陆铭教授的新书《向心城市》已经出版，随即加入书架，和正在看的《九人》放在一起，作为最近两周的消遣读物。陆铭的书，推荐大家去读一读，这是理解中国城镇化建设非常重要的一个视角。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这里我想跑题一下，多说一点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顾衡说他用了大概两年半的时间才过渡到适应电子书阅读的习惯上，从他的阅读量和阅读品类来说，可以估计，大概他每年要读 70 - 100 本，每本 350 页左右的书。以我自己的阅读经验来看，这些书每年预计花费 1000 小时左右。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;粗略判断，从阅读纸质书切换到习惯阅读电子书，大概需要 3000 小时的屏幕阅读时间，对大多数成年人来说，可能一辈子也很那习惯电子书阅读了。但是，从幼儿来讲，3000 小时对他们来说，并不算太长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从我自己的经验来看，我使用 Kindle 等一系列电子书阅读器，总的阅读时间大概在 1000 小时左右，不可算多，但也不算少。目前要说我已经习惯了水墨屏上阅读书籍，也不完全如此。有些时候，一些书存在某种质感，在电子书上，这种质感的消失，会影响到书里的内容给我的感受，但有时候，纸质书除了负担，也别无它用。我家里两套汪曾祺的集子，其中一套，没事儿就喜欢拿出来摸一摸，但另一套，放在架子上就很少再打开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但电子书阅读在失去空间感之后带来的好处就是，它失去了空间感。就拿陆铭的新书举例，当我看到新书出版，我要做的就是掏出手机，打开微信读书，搜索书名，加入书架。然后在午休时候拿出微信阅读器，打开书架上这本书，随意翻上两页（有老前辈推荐过如何判断一本书值不值得读，把书翻到 69 页，如果读着喜欢，就可以读，读着无聊，放弃也无妨）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开始阅读，因为电子阅读，而变得异常简单。而开始阅读 5 分钟，就有很大概率阅读上 15 分钟，每天读上 15 分钟，一年读完 10 本书，并不是很难的一件事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读书，也从未如此容易。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>未来的家庭生活</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/09/future-family-life/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/09/future-family-life/</guid>
      <description>&lt;p&gt;自从换了工作之后，就没再聊过和工作有关的内容。一来，工作就是一份工作，有压力，无趣，鲜有刺激；但又热爱，偶尔欣喜。再者，上一份工作涉及的不能聊的内容比较多，也养成了三缄其口的习惯。总之，我对工作和生活还是画了一道三八线的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近一直在一个比较头疼的项目上打转，也没有好的思路。反而在旁枝末节的地方上有点儿自己的感悟。随手记录一下，我对未来智慧家庭的样貌做的一点判断：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;可能会有一个家庭服务机器人或者说家庭管家，也许是实体的人形机器人，也许是虚拟人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可能会有一种算力强大的边缘计算设备，来处理很多本地数据。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可能有一种新的与物业、社区、政务甚至家外的设备交互的方式。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可能有一种新的家庭空间结构。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>垄断与兼容</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/09/monopoly-and-compatibility/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/09/monopoly-and-compatibility/</guid>
      <description>&lt;p&gt;TK 教主&lt;a href=&#34;https://t.me/tk2quote/2588&#34;&gt;说&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;说美国吧，说美国安全。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家知道微软是巨无霸，当年差点因为垄断被拆了，但很少有人知道还有无数小公司围绕着微软吃饭。甚至不少微软员工离职后，几个人做个小公司，专门接微软的单子，活得也挺滋润。可惜各大公司的供应商名录都不公开，否则可以让那帮学新闻的愤怒青年们明白商业生态绝不只是“一鲸落，万物生”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些东西就是要产生巨无霸，就是要垄断。操作系统，办公软件如果不形成巨头，结果就是 “设使天下无有孤，不知当几人称帝，几人称王”。不用多，来十五个操作系统，二十个办公软件，然后大家开开心心地互相去做兼容吧。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;多加一句，包括现在的 Web3 整日聊的去中心化，再往深看一眼，所谓的去中心化就像王健硕说的，反而是全世界在编同一张 Excel 表格，是在为一个更大的中心化服务。当然，这话可以从两面看。我更倾向于从悲观的一面看。过度的分散，不是好事，会导致的问题更多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想足够包容，不是一件容易的事情，或者说，是一件很不容易的事情。百家争鸣也许是好事，更多的也可能是民不聊生。把一个简单的事情，变成一个复杂的系统。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;起源是TK 教主前面提到：互联网上的数据是会消失的，还举了一个例子，古早时候 BT 下载挂几个月都跑不下来几 k 的数据，最后能下到的地方是迅雷离线，不是它吸血多厉害，而是它保留了历史数据。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一点点人生建议</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/09/how-to-live-happily/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/09/how-to-live-happily/</guid>
      <description>&lt;p&gt;自从现代经济的分工模式开始，商品社会的供需关系就有了很大变化。人，准确地说，人口数量决定了经济发展的水平。顾衡举过一个有趣的比喻，一个老人哪怕躺在床上不能动了，他只要能动动手指头在手机上点个外卖，就能促进经济发展。促进了手机这种复杂设备的整条生产链，促进了美团这样的平台厂商，促进了外卖骑手的存生现状，也促进了小商小贩的商品销售。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的例子，生一个孩子能创造的经济需求是十分强大的。生产尿不湿的，生产牛奶的，衣食住行各个方面。我们需要理解一个基本的商业逻辑，你的消费就是别人的收入，你的收入来自于别人的消费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前的数据表明，在 2035 年左右，中国的国内养老金支出基本上就达到零结余，可想而知，年纪越轻的人，后面的养老问题越严重，养老问题越严重，反噬大家越不想生孩子，越不生，经济越差。这是一个典型的恶性循环，也是一个灰犀牛的问题。我常和朋友讲，上两代人的生存逻辑和今天很不相同，他们高生产，低消费，加上改革开放 40 年的红利，手里大多有钱应付一家老小在当地的基础生活。现在则是大有不同，城镇化建设、基础设施建设以及所谓的新基建（互联网、云计算、大数据），让人口和城市的关系发生了很多微秒的变化。人们不喜欢老家，三线的人挤到省会，省会的人涌向超大城市，超大城市的建设模式又没能及时跟上。出现了如今一代年轻人躺平、被毕业、绝望、抑郁各种问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些问题堆积到一起就成了一个复杂系统，单一解决任何维度上的问题，恐怕都解不开这个扣子。积少成多，聚沙成塔。形成了如今的「青年一代生活现状」，大家普遍都觉得很累，没有希望，不想生孩子，甚至不知道应该如何生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说实话，我也找不到解题的办法。但我有一个基本看法，这个时候，我们更应该关注的是身边的小宇宙，而不是大千世界。少看一点花边新闻，少关心一点国家大事，多和朋友聚聚，多陪家人一起。当全部的精力都集中起来，专注到几件日常的小事之中，很多负面的思想自然而然就走了。面对更大维度上的困难，我们本质上也无能为力，但我们要想办法在熬过艰难时刻之后，首先能保持身体硬朗，再谈迎接阳光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人很难被外界打败的，多半都是自己放弃了自己。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的选书方法</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/09/how-to-choose-a-book/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/09/how-to-choose-a-book/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me//img/20220921134533.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;教官和叶三提到的书，即便不读，我也一定会记着，有机会扫上两眼。他对罗新老师有如此评价，而我本身有对罗新老师极有好感，这本《漫长的余生》应该是不可不读了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再者，现在想看到一本书的内容，大概是十年前的人想都不敢想的，我只需要打开微信读书，搜索一下书名，加入书架，就可以点开看了。巧的是，我先点开了后记，想看看老先生记了什么，没想到第一句，就提到了罗新的老师原来是田余庆先生，田先生可以说是中国魏晋南北朝笔法最好的前辈。他的《东晋门阀政治》是一本难得的好书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种有趣的碰撞，就是我书架上绝大多数书目的来源。也几乎是我唯一的一种挑书方法。从喜欢的人嘴里得到我想要的答案，开拓我未知的视野。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>基石</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/07/tech-stone/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/07/tech-stone/</guid>
      <description>&lt;p&gt;上次&lt;a href=&#34;https://elizen.me/posts/2021/06/harmonyos/&#34;&gt;聊起鸿蒙&lt;/a&gt;差不多是去年这个时候，最近鸿蒙发布，又想起一些小事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概五、六年前，参与过一次华为技术预研的讨论，他们希望能做一些国产化的技术改良，首选是在蓝牙上，基于蓝牙论坛的游戏规则，他们可以做比较大的改动，甚至重写，以便大幅度提升蓝牙实际的用户体验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来，此事在评估过程中没有得到太多外部支持，我也没再跟踪。之后，中美贸易战，所谓卡脖子技术问题，就是针对华为，华为在此前已经有各种培育产业链的计划，但是依然被几个大的技术联盟卡死，除蓝牙外，还包括 Wi-Fi，那次确实得到了包括工信部等一系列部委的重视，「供应链安全」、「软件、系统国产化替代」这些词，开始大面积出现。仅仅是 Wi-Fi 是否可以替代，前后就集中做了几次很大规模的调研，相关领导也反复论证。结论是，基础技术，必须要做到国产化。急先锋，自然是华为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2019 年，在当时副总理的批示下，通过了 6 个国际化联盟的建设工作。如今，我至少看到并参与了其中 3 个，开始进入实质性的工作阶段，包括 OLA、Sparklink 和 WAA。无可厚非，华为在其中起到了关键作用，也担任了核心角色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们可以看到，无论是商业模式上的垄断，还是技术突破上的高速发展，钱，都十分重要。一些做投资的人，会不停地挖「未来的独角兽」公司，他们关注的指标大概有两个，一个是技术前沿的程度，也就是从 0 到 1，有没有未来；一个是产品化的能力，也就是从 1 到 100，工程化量产的能力。前者决定能不能成，后者决定能不能成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两点，恰好华为都有。而几年前开始埋下的种子，我渐渐看出端倪，似乎要生根发芽了。我不是在这里鼓吹华为的资本和能力。要知道，很多事情，有钱也办不到，有时候光靠个人的努力没有用，也要看时代的背景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;未来 20 年，是技术再一次爆炸的阶段，从技术迭代的周期来看，也是机会最多的阶段，再往后，恐怕人类将不可避免地走向虚无。在这 20 年里，真正改变世界的公司，不一定是华为，但是一定离不开华为的技术。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近几天，看到两个很小的新闻，一个是高温导致很多谷歌和亚马逊的机房停机，影响了相关的服务；另一个是，部分海底光缆出现问题，导致了日本、香港一些线路出现问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些东西，都是实实在在存在于产品背后，却不被人知，也不被关心的基石。这些基石，才是技术发展最坚实的后盾。这些基石发生改变的时候，就是这个世界发生改变的时候。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，做一个很私人的大胆预测，以后的产品提供的不是一个一个应用，而是一个一个服务。应用可以被拆分、被打散、被连接、被重新组合成我们每个人想要的样子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022.07.27&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写在鸿蒙 3.0 发布前&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>去罗马看戏</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/06/go-to-rome-to-see-a-play/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/06/go-to-rome-to-see-a-play/</guid>
      <description>&lt;p&gt;近两年，随着科技百花齐放地发展，在网上写写字、拍拍视频都容易起来，新潮一点的就是 Web3 写作，让文章「永不消逝」，老牌一点的，各种静态博客生成器，可以懒到只负责写和保存两件事，再老一点，还有 Wordpress 这样的平台，点点鼠标就能发布几张照片，一篇短文。视频也差不多，长的有 YouTube、B 站，短的可以选择抖音、快手和视频号。如此一来，路便是通的，真可谓条条大路通罗马，但鲜有人问，咱去罗马干嘛？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;天下熙熙，皆为利来；天下攘攘，皆为利往。&lt;/strong&gt; 在我看，这 16 个字足够概括 8 成以上的人，所以有趣又必然的事情发生了，模板似的发布相似的内容。露营火了，遍地露营；咖啡火了，到处手冲。直播可以就直播，带货可以就带货。微信公众号的标语不光用来形容公众号，也能形容整个互联网：再小的个体，也有自己的品牌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;品牌多了路好走，照着热门的来一套。千篇一律的东西，很可能出自一个工厂，打谁的标签都可以，买的全是咱家的货，这就叫数字化转型，个性化服务。连明星爆料都得叠楼，没有 1、2、3个反转，营销也不叫成功。但问题来了，这么多戏楼子，哪来看戏的人呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几天，微信公众号发来几个通知，很多年前写的几篇关于李志的文章都被删除了，让我想到一句话，Web3 的真正价值是什么，是把全世界变成了一个巨大无比又不可以随便删改的数据库。这是理想主义者看到的它的美好。公众号也有数据库，但可以随便删改，不光是我可以，公众号的工作人员也可以，甚至，他们的权限高于作者。所以，不排除哪天风向一变，船就再也靠不了岸，仔细看看，已经变了不是。对我这种性格稍稍内向的人，看到此情此景，只能撒腿就跑。少听，少看，少聊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好在，张小龙的微信还讲良心，菜撤了，后厨还在，最近准备整理整理被删的文章，转移阵地，放到博客上来，总归是自己颠勺，味道不变，好饭也不怕晚。世界太热闹了，就别去罗马看戏了，人多，危险。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>