<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>nonsense on Elizen</title>
    <link>https://elizen.me/tags/nonsense/</link>
    <description>Recent content in nonsense on Elizen</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 22 Sep 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://elizen.me/tags/nonsense/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>深夜发嗤（34）</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2020/09/%E6%B7%B1%E5%A4%9C%E5%8F%91%E5%97%A434/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2020/09/%E6%B7%B1%E5%A4%9C%E5%8F%91%E5%97%A434/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;01&#34;&gt;01.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;好久不见，好久不见。尝试恢复周更。写作大概是唯一能让我静下心，体验到心流的事情了。
&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/2020-09-22-064952.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;02&#34;&gt;02.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;八月份一口气买了不少书，在公号里做了记录，还顺便写了一篇文章，推荐了一下刀尔登的《鸢回头》，尴尬的是，目前只有这本《鸢回头》和一本《顿悟的时刻》没有读完。简单的做个 8 月份书目回顾。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;刘子超. &lt;strong&gt;失落的卫星&lt;/strong&gt;. 文汇出版社, 2020.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;这是本挺有趣的旅行游记，而且去的地方是罕有人深入的中亚，我们实实在在的邻居。书中最有趣的部分是作者时不时表达的苏联以及苏联解体对于这些国家的深远影响，整个中亚遍布着俄罗斯人、各种斯坦国人以及朝鲜人、德国人、中国人。这样的政治产物，造就了很多扭曲的身份，国别与身份，也很有象征性。一个人，可以出生在俄罗斯，长在乌兹别克斯坦，说着塔吉克斯坦的语言，国家对于他们来说是一种畸形的存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中讲到一个故事，让我印象深刻，大概有 1/3 的吉尔吉斯男人去俄罗斯打工，妻子就留在国内。很多男人在那边认识别的女人，成家，之后就不再联系国内的妻子。妻子去俄罗斯找丈夫，发现丈夫早已不在原先的城市。对于他们来说，俄罗斯那么大，想在另外的地方重新开始生活，真的太容易了。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;任晓雯. &lt;strong&gt;朱三小姐的一生&lt;/strong&gt;. 新经典文化，2020.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;一本任晓雯练笔的作品，有很好的文笔和很大的问题。文笔是练出来的，问题是任晓雯多写长篇，对于小说结构和布局有自己的套路，但是换作中短篇小说，结构太大，容量装不下，很多地方就一笔带过了，偶尔的带过是点睛之笔，但这本书里有太多明显是为了保持结构的删减，就使得阅读过程中我经常跳脱出来，想想如果换作长篇，她会在这里怎么写。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过文笔确实是好，而且她似乎有种力量，想把一些东西写出来，不仅仅是小说，而是希望承载一份历史的厚重。总之，依然是当代作家里，我非常喜欢的一位。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;淡豹. &lt;strong&gt;美满&lt;/strong&gt;. 上海人民出版社, 2020.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;大概我对淡豹的喜欢人尽皆知。她和项飙一样，是学人类学出来的，但是因为对于社会本身太感兴趣，又不喜欢学术一派，就进入了媒体。但是这本小说我挑了几篇，读了 60%，弃了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本质上，我不知道是不是该把这本书定义为短篇小说，里面充斥着大量的理论表达，这种理论表达，带着大量她个人对于社会的观察，对于&lt;strong&gt;人&lt;/strong&gt;本身的观察和反思，但作为小说，它很另类，也谈不上什么结构，多半是文思泉涌而做，可能有些人很喜欢这种作品，但我更认可把这些表达消化到角色中。比如双雪涛的小说，没有割裂开社会与人，反而效果更好。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;项飙, 吴琦. &lt;strong&gt;把自己作为方法&lt;/strong&gt;. 上海文艺出版社, 2020.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;我的年度推荐。它的篇幅大概等于整个八月我的阅读时间。这两年读书，基本集中在育儿、认知科学、哲学和短篇小说几个方面。会有哲学这个主题，我自己也比较意外，准确地说，其实是哲思。对于哲学我的认识基本停留在形而上学的理解中，而进入哲学，也没有系统的学习理论，只是为了解决自我的问题。包括我刚刚看完的《西部世界》和正在看的《异星灾变》，都可以划到我定义的哲学中。它们讨论&lt;strong&gt;人的意义&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;人与智能的关系&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;人与人的关系&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;人与自我的关系&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在读过一些通俗哲学之后，陈嘉映和项飙，是我非常喜欢的作家，他们的共同点是对于我这种门外汉很友好，另一方面，他们的文字比较朴实，大道至简。关心的话题，也是非常实际，所谓接地气，但这股气我明白，不是那么容易接上的。尤其在一些非常理论化的学科中，能把话讲清楚的人很少，讲清楚又简单易懂，则更难得。甚至，不排除一些半吊子学者，为了让自己看起来不那么半吊子，一定要写的形而上，故意让别人看不懂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;项飙这本书，是一本访谈录，一年时间，三个地点，三次访谈，在聊天中逐渐形成了一些联系，一些主题。所以这本书非常散，也非常好读，而理解到哪里，又给人很大的空间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书的核心可以概括为&lt;strong&gt;如何理解乡绅思维&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;边缘与中心的关系&lt;/strong&gt;这两个比较大的主题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于边缘，项飙说*“不要怕边缘，或者知识不够，把自己的不够、天真真实地表达出来，就会很可爱，不要装腔作势。”&lt;em&gt;而从现代性上来看，&lt;/em&gt;“边缘”和“中心”变成一组对立关系，中国人又有那么强的中心情结，觉得边缘的生活不值得过，造成极大的焦虑。权力和资源过度集中。人们常说“红二代”一般不腐败，因为从小家庭条件比较好，钱无所谓，我想是有道理的，你看我们的日常生活或者新闻报道，不少巨贪都是从社会底层上来，包括在学术单位里，那些从底层上来的人往往更加容易变本加厉，就是因为他们对自己“边缘”的定位。他不认这个命。为了从边缘进入中心可以不择手段，进入中心之后觉得原来在边缘学到的那些做人原则也可以统统不要。*&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;项飙提了很多问题，一些是他正在困惑的，一些是有他自己的答案的，对于边缘和中心的关系，他最后举了一个例子，&lt;em&gt;“我突然想到日本的福冈，它做得比较好，它不用它和东京的关系来定位自己，它会通过它和韩国、中国，特别是山东青岛的关系来定位自己，认为自己是东亚的交汇点。我们广西也定位为东南亚的门户，日常中它跟东南亚的交往很多，这方面的文化意义也应该挖掘出来，让老百姓觉得他们每天干的事情其实很有意思，而不是老觉得自己的孩子不能再干这个，一定要到北京去。”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这种关系中，乡绅思维就变得很有趣，什么是乡绅思维呢，就是自己照顾好自己这一亩三分地，一个村子，一个小圈子，总有那么一个人，把身边人的情况摸得很透，又能在政策中寻找到平衡，&lt;em&gt;“他们的立足点是自己的小世界，但能够和大体制进行沟通和迂回，利用大体制，对大体制有解读，有自己的说法。如果从这样的意义上理解，乡绅在今天是完全可能的，要做好乡绅，就是要把自己的小世界弄清楚，对大的体制、权力也理解得很透。”“最重要的是他(乡绅)代表一批人，不断把他们的情况表达出来，乡绅就是一种代表，是分析性、理解性、代表性的，是话语的提炼者、发声者，当然也是原则、规则的制定者。”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;找好自己的定位，经营好自己，&lt;em&gt;对自己生活的小世界发生兴趣，有意识地用自己的语言把自己的生活讲出来&lt;/em&gt;，&lt;em&gt;平衡自己的历史来源和自己现在的行动，这是真正的英雄。真正的英雄不是改变世界，而是改变自己生活的每一天。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书说的过多，但也只是这本书的一小部分。他还讲了很多我感兴趣的话题，比如&lt;strong&gt;有机知识分子&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;机械与精确的区别&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;阅读的功力&lt;/strong&gt;等等。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;03&#34;&gt;03.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我有时候关注的话题比较大，所以除了线下和朋友聊一聊，很少写出来，这些话题也谈不上阶段性成果，但总会在一段时间之后对于我思考方式，认识世界的角度产生一些影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如有娃之后，我关注教育，除了他这个年龄的启蒙教育，还有 K12 教育。里面有很多问题，一些是商业性的，一些是制度性的，很难改变，再说学区房，对于某些人是纯刚需，对于一些人是无所谓，还有一些人，是不得不选择无所谓。这里面的问题都很难拿出一个非此即彼的解决方案，也没有解决方案，本质上是一种平衡，也只能追求一种平衡。而这种平衡点的高低，最后回到人身上，就是资源，是钱，是社会地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓的中产（我都不知道自己算不算中产）焦虑就出现了，在这种没有最好只有更好的循环里，每个人都想尽可能达到更高一点的平衡点，这样在做选择的时候，对于下一级，就是降维打击。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里就有另一个问题。有些人说，这是人民币玩家的世界，另一些人说，这是阶级固化。这两种情况都存在，前者可能通过努力升级，后者则是拼命通过教育改变。但是很不幸，以我的观察，这种努力和改变，都很难跳出本来的阶级。因为阶级，不是等距的楼梯，迈上一节和另一节不是同等的付出可以实现的，甚至不是一代人可以实现的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;04&#34;&gt;04.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;黄章晋刚刚发了一篇文章，从他儿子不想让别人知道爸爸是骑电动车送他上学讲到了阶级，文章里他说&lt;em&gt;社会的残酷，孩子不是通过知识才知道的，而是自己感受到的，这个真实社会，可能孩子看到的远比成年人想象得更残酷。他们什么都懂。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几天那个山村女校的校长，被人说是填鸭式教育，她承认，她就是填鸭式教育，对她们来说，考出去，是首要的，甚至是不择手段的考出去，只有出去了，才能彻底换个阶级，才有后面的机会。否则，怎么办？一辈一辈留在山里，一辈一辈种田种地？我挺理解，也很同意，对她们来说，高考是唯一的机会，她们同样可以选择最后回到大山去做接棒人，但那是她们走出去之后的选择，前提是，社会要先给她们一个选择的机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些问题是共性的，关联的，是短时间甚至一直都不会有答案的。我们能怎么办？或者再缩小一点，我能怎么办？我怎么和我的孩子讲阶级，讲教育，讲社会，讲社会制度？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黄章晋在文章最后说，&lt;em&gt;只要孩子相信我，我就对他有信心。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;05&#34;&gt;05.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;九月份的读书任务估计是完不成了。争取最后 3 个月，100 天，集中在某个主题上，啃掉一两本大部头。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>深夜发嗤（32）</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2020/05/%E6%B7%B1%E5%A4%9C%E5%8F%91%E5%97%A432/</link>
      <pubDate>Thu, 28 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2020/05/%E6%B7%B1%E5%A4%9C%E5%8F%91%E5%97%A432/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;01&#34;&gt;01.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;最近做了很多废脑子的工作，才发现想成为真正的脑力劳动者，是非常难的。我说的脑力劳动者是指，目标明确，周期短，信息密度极大，需要进行决策的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一次尝试，打破了很多固有的思维。也再一次印证了一句话，做完比做好重要得多。我常年混迹于一些和生产力/效率有关的网站，一个千古不变的话题就是如何做好一件事。但少有人从做完一件事的角度去谈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;工具控一个普遍的思路是，建立一个流程模型，按照流程执行，Getting Things Done。问题在于，他们花费极大的力气去建立模型，模型建立之后，就没有了。我想起在《麦肯锡精英高效阅读法》中，作者赤羽雄二有一条建议，买来的书，马上读，因为一旦不读，很可能就不会再读了。从这个角度来说，如果没读，说明它还是不够重要，并不是你真正想要解决的问题，那就要重新回到问题上，到底要解决什么？想清楚再去买书，买回来，立刻读。自然也就没有了囤书这一说法。工具控的问题就在这里，流程辛辛苦苦的建立，但发现，自己面对的问题可能变了，流程不管用或者说不好用了，继续更新，周而复始，问题依旧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到如今，我也偶尔会陷入这种魔咒，比如最近，我发现了一种叫做 PARA 的个人信息组织系统，简而言之，就是如何处理项目，建立领域，保存信息资源，使之能更好的达成自己的终极目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我花了不少时间研究它，觉得它确实是一个解决问题的利器，照猫画虎，笔记做了不少，等到一步一步执行的时候发现，它依旧不合适我自己的项目，或者说我的问题它不是最好的解决方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到这，我时常在看类似文章的时候，想起十一，她没有 Todo List，也不讲究 GTD，工作电脑的桌面上，只有一个 TXT 文件，想起什么，或者要做什么，就打开它，一切尽在眼中，有些得道的感觉。个人生活上需要记录的，无非就是 Apple 自带的备忘录，偶尔用一用印象笔记记录一些家庭琐事。比如昨天，她发给一张截图：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/2020-05-28-71241590560412_.pic.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再看我偶尔记的笔记或者日记，自愧不如。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;02&#34;&gt;02.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;说到《麦肯锡精英高效阅读法》这本书，是我在看了得到罗振宇讲刷书的套路时，拿来做实验的一本书，一个多小时，用刷的方式看完了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是很佩服这种类型的作者，用自媒体的角度看，这不就是把一篇干货文章能说清楚的事儿扩成一本书骗钱的么？非也。即便我是刷完的，也很有收获，作者，或者说我喜欢的这一类作者，讲得不是术，而是道，更难得的，是术与道都给你讲清楚，这是需要一些本事的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一些文章讲如何快速的阅读，步骤罗列了一二三，你看了觉得很有收获，打上干货的标签，但背后的因果并没有弄清楚，是所有的书都适合这样做么，稍稍一想，就困惑了。赤羽雄二讲得更多的是他的逻辑，为什么要读书，为什么要挤时间读书，既然自己只能挤时间读书，那么怎么才能高效读书。这是全书的逻辑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对赤羽雄二来说，他在麦肯锡工作，每天日常的工作就要到晚上十一二点钟，有时候陪客户吃饭会到一两点，而第二天还有一些报告要做，除此之外，他经常要迅速熟知一些领域，并且深入进去，了解其中的产业链条。这些外部条件，自然让他只能挤时间读书，而不读书，又很难完成本职工作，自然就有了这套高效阅读的法则。不先理解背后的因果，只看干货，很难把武器用在对的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果是一个做历史研究的人，恐怕就不适合这样的方法了。当然，也可以有一篇《如何快速阅读历史文献》的干货文章，或者一本《我是怎样读历史文献》的书。相比之下，我更愿意看看后者，了解其中门道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赤羽雄二说，在 30 岁之前要读 300 本书，我及格了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;03&#34;&gt;03.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;疫情之后的世界，是我现在经常关注的话题。疫情短期不会结束，目前医学界也没有很好的办法，如果夏天的高温对其无用，再有些随机突变，可能「疫情之后」这个说法本身就变成了一个伪命题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以预见的是经济的衰退，这也是大多数人最关心的问题，经济一旦衰退，自己是不是要勒紧裤腰带过日子呢？有些人会回去重新看历史上的经济危机，或者因为灾祸导致的经济衰退，人们都是如何渡过的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罗新老师在随机波动的一期播客中说了一段话，大意是历史指导不了未来，但是越了解现在越能更好地理解历史。历史没有真相，也不能重复，但总是似曾相识。现在的社会变化如此之快，历史的参考价值越来越少，但却发现我们也越来越容易理解历史。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;举一个简单的例子，在人们来看是反常识的。日子不好过的时候，人们喜欢存钱，但是人们越存钱越不消费，整个社会的经济运行是越差的。一句话解释，你消费的钱，是别人的收益，只有你消费了，别人才有收益。同样，只有别人有消费，你才有收益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以到底要不要在经济不好的时候存钱呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个话题，世界上已经有 1/3 的国家实行了负利率政策。中国还坚挺着。但是一次一次的刺激经济，长远来看，会导致什么后果？是房价攀升还是遍地荒芜的工业园？没人知道。多说一句，即便是北京上海这样的超级城市，房价在世界超大城市的比较中，依然是非常低的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些都都是离我们非常近的东西，就关乎着隔壁的菜市场会不会涨价，出行能不能更便利。但这样的观察有一个远近的问题，要站到多近的地方看世界，又要站到多远的地方看生活？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;04&#34;&gt;04.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;小嘟嘟最近突然多了几辆车，有两轮的平衡车，有三轮的平衡车，有四轮的平衡车，还有一个滑板车。有些是朋友送的，有些是看他在外面喜欢就买了回来的，还有一些是觉得他以后一定用得到的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是无一例外，只要是车，他嘴里的 Car，他只喜欢把车放倒，用手去转轮子。偶尔看着你，翘臀舞动起来，等着你给他唱《The Wheels On The Bus》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨天是他出生后第一次晚上带他出去遛弯，也是他第一次直接看见弯弯的月亮。感谢两会蓝。在路上，他学会了认识面包车和卡车，在看见的时候会急于表达，让你知道，而一旦有辆车开过来，就会打开嗓门，大声喊 一句 Car，标准的美音。除此之外，在看见苹果和香蕉的时候，他也会直接说 Apple 和 Banana，而不是苹果，香蕉。哦，还有 Bear 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个小趣事，一天，他在吃饭的时候，十一说 put on your bib，穿上围兜，但是误把 bib 说成了 daiper 尿不湿，小嘟嘟就低下头摸着自己的尿不湿，奇怪地看十一，她才发现自己口误了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孩子们的未来都是不可估量的，每一个孩子都是好孩子。我很难想象，这些极有创造力的小家伙们，会如何改变这个世界，又会如何理解这个世界。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;05&#34;&gt;05.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;当然，有好的消息，就有坏的消息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国适龄儿童高中录取的比例在 50% 左右，也就是说这些孩子们，未来有一半要去高职读书、学技能，而可惜的是，中国的技术类院校，和德国这样的先进国家相比，要差得很远。对于技术来说，最好的办法是传帮带，师徒制，目前的中国高职技术院校的教学体系并不完善。高职的确不是一个好的选择。而且，对于孩子来说无法完成高中学业，是一件非常遗憾的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但社会机器只需要正常运转，从不会关心每一颗螺丝钉是不是还有其它的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望人工智能在未来会起到一些帮助作用。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;06&#34;&gt;06.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;两个周末前，下午小嘟嘟睡觉的时候，我和十一在餐厅喝茶。不一会儿，听见客厅里小小的一声「啊！」赶紧跑过去，发现小嘟嘟扶着墙在等我们，那是他第一次睡醒后自己下床。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得很值得纪念。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>