<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>我们仨 on Elizen</title>
    <link>https://elizen.me/tags/%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%BB%A8/</link>
    <description>Recent content in 我们仨 on Elizen</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Apr 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://elizen.me/tags/%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%BB%A8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>每个小家伙都是马小军</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2024/04/everyone-is-ma-xiao-jun/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2024/04/everyone-is-ma-xiao-jun/</guid>
      <description>&lt;p&gt;嘟嘟从去年起，每周在幼儿园以及课外，多了一些课程，像是跆拳道，轮滑，篮球这样的东西，主打一个让他活动起来。除此之外，还有培养美感和乐感的美术与钢琴。据说到了小学，为了不让家长成为手抄报的劳役，美术便成了必修课；至于钢琴，只需求他不要像我这样五音不全便足矣。补充一句，像我这样不会喝酒又不会唱歌的纯种东北人，在东北可算得上是个奇葩。我那些发小在KTV里的喊麦，不逊色于《中国好声音》里的任何一个选手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他对这些新课程没什么意见，有意思的就玩一玩，没意思的也得坚持。虽然有时会哭哭啼啼、显得可怜兮兮，有时又淘气捣蛋，耍点小聪明，但总归是规规矩矩地上课，认认真真做作业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周二却有些不同，这天没有课，他下午四点就可以放学，和那帮小伙伴——恐龙小站队的队友们——在院子里撒欢。前两周有一个周二，恰好我外出开会，下午回家比较早，恰巧在院子里遇到了嘟嘟，抓到了观察他的绝佳机会。我确实喜欢观察这些小家伙们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他和他的小伙伴正懒洋洋地趴在一个半球形的攀爬架上，嘴里絮叨着我听不懂的故事。这时，一位母亲走过来，叫她女儿回家吃饭。小孩们总是不想回家，这位妈妈就开始倒数威胁。我这里得补充一下，倒数真是对付小朋友的一剂良方，他们不知道倒数结束会发生什么，但确信倒数完自己一定会倒霉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;妈妈一边倒数“三、二、一”，嘟嘟和他的朋友们坐在球形架子上，一脸幸灾乐祸地跟着小声倒数。那一刻，阳光从杨树叶间洒下，照进攀爬架的镂空处，也洒在了小朋友们的身上。看着小女孩爬出来准备和妈妈回家，他们俩坐在那儿窃窃地笑。这画面突然让我觉得：每个小家伙都是马小军。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那天晚上，我和他，还有他的朋友们一起玩到很晚，最后也是各种伎俩，他才同意回家。想到这里，小朋友们的天性就是玩耍，任何限制他们玩的事情，都只不过是在这片洒满阳光的纸上随意画一道线，至于这张纸最后是成为一幅完整的画，还是一团乱麻，谁也说不清。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但愿嘟嘟能有更多这样的快乐星期二。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>幼崽们的超级大脑</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2024/04/super-head/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2024/04/super-head/</guid>
      <description>&lt;p&gt;记得以前在某个偶然的午后，我读到过一些关于育儿的观点，大意是在餐桌上与孩子交流时，不要只盯着他们的饭碗，而应该让谈话飞得更高一些。这种抽象的交流方式，在孩子语言能力爆发的阶段尤为重要，能有效地拓宽他们的思维。我家里有一台神奇的装置，名叫“大天才”，这玩意就是个大屏幕，但增强了护眼的能力，每天我允许嘟嘟用半小时。在这半小时内，我通常不会管他在看什么，有时我们甚至会一起讨论一些奇特的主题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如说，最近我们聊到了古埃及，这正是我目前的阅读重点。那天画画课路上上，我借机向他大谈特谈古埃及、古希腊、波斯帝国的种种。当讲到波斯如何击败埃及时，嘟嘟突然来了个“溃败”，这词他不仅记下来了，而且还懂得怎么用。再比如，讨论到立体图形的三视图时，他提了个“鸟瞰”，这也是他从那台“大天才”里学来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些瞬间让我感到非常惊喜，但更让我欣慰的是，这些经历不仅加强了我们的互动，也深化了他的理解和思维能力。嘟嘟对词汇的运用，不是简单的模仿，而是真正的理解，就像他会用“钢琴菜鸟”来讽刺我一样，对了，最近我还和他解释过什么叫讽刺。我认为，这半小时的自由观看加上我们的深入讨论，正是当年我看到的高阶思维训练的实践，让他在思维的深度上，超过了一些同龄孩子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个成长的过程，也是我作为父亲的一点小小的骄傲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二〇二四年四月十五日 记&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>