<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>book on Elizen</title>
    <link>https://elizen.me/tags/book/</link>
    <description>Recent content in book on Elizen</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 08 Oct 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://elizen.me/tags/book/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>再谈电子阅读</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/10/wei-xin-du-shu/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/10/wei-xin-du-shu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;之前的文章提到了我的&lt;a href=&#34;https://elizen.me/posts/2022/09/how-to-choose-a-book/&#34;&gt;选书方法&lt;/a&gt;，上周也看完了黄章晋提到的《漫长的余生》。本周又在「巧合」之中，看到陆铭教授的新书《向心城市》已经出版，随即加入书架，和正在看的《九人》放在一起，作为最近两周的消遣读物。陆铭的书，推荐大家去读一读，这是理解中国城镇化建设非常重要的一个视角。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这里我想跑题一下，多说一点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顾衡说他用了大概两年半的时间才过渡到适应电子书阅读的习惯上，从他的阅读量和阅读品类来说，可以估计，大概他每年要读 70 - 100 本，每本 350 页左右的书。以我自己的阅读经验来看，这些书每年预计花费 1000 小时左右。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;粗略判断，从阅读纸质书切换到习惯阅读电子书，大概需要 3000 小时的屏幕阅读时间，对大多数成年人来说，可能一辈子也很那习惯电子书阅读了。但是，从幼儿来讲，3000 小时对他们来说，并不算太长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从我自己的经验来看，我使用 Kindle 等一系列电子书阅读器，总的阅读时间大概在 1000 小时左右，不可算多，但也不算少。目前要说我已经习惯了水墨屏上阅读书籍，也不完全如此。有些时候，一些书存在某种质感，在电子书上，这种质感的消失，会影响到书里的内容给我的感受，但有时候，纸质书除了负担，也别无它用。我家里两套汪曾祺的集子，其中一套，没事儿就喜欢拿出来摸一摸，但另一套，放在架子上就很少再打开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但电子书阅读在失去空间感之后带来的好处就是，它失去了空间感。就拿陆铭的新书举例，当我看到新书出版，我要做的就是掏出手机，打开微信读书，搜索书名，加入书架。然后在午休时候拿出微信阅读器，打开书架上这本书，随意翻上两页（有老前辈推荐过如何判断一本书值不值得读，把书翻到 69 页，如果读着喜欢，就可以读，读着无聊，放弃也无妨）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开始阅读，因为电子阅读，而变得异常简单。而开始阅读 5 分钟，就有很大概率阅读上 15 分钟，每天读上 15 分钟，一年读完 10 本书，并不是很难的一件事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读书，也从未如此容易。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读书看报</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2022/05/du-shu-kan-bao/</link>
      <pubDate>Wed, 04 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2022/05/du-shu-kan-bao/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;2022-年观影记录&#34;&gt;2022 年观影记录&lt;/h2&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;电影&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;时间&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;评分&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;四海&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;2022-05-04&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;★★★&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;人生切割术 第一季&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;2022-04-20&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;★★★★★&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;奇迹·笨小孩&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;2022-04-15&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;★★★★&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;青春变形记&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;2022-03-11&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;★★★&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;狙击手&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;2022-02-01&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;★★★&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;这个杀手不太冷静&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;2022-02-01&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;★★★&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读《张医生与王医生》</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/12/doctor-zhang-and-doctor-wang/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/12/doctor-zhang-and-doctor-wang/</guid>
      <description>&lt;p&gt;读完这 40 万字《张医生与王医生》，好像看了一部 4 个小时的电影，再一次想起书中也提到的《铁西区》。留几句读后感：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1，我对伊险峰是有滤镜的，极好的那种，不论是他做《第一财经周刊》，还是后来的好奇心日报，直到现在的小鸟文学，就像李海鹏说的，他是中国媒体界凤毛麟角的人物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2，阅读感受不好，一方面是本书有两位作者书写，一个负责采访，一个负责专栏；另一方面，我对书中提到的伴随着工业化和城市化进程诞生的工人阶级的衰落、士绅化的了解有限。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3，当这些阶级概念以「社会」一词包装成改革开放 40 年的东北展现在我眼前时，书中说到三代人的故事，我心领神会甚至对这种熟悉感到窃喜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4，伊险峰的重点在前言后记都写得很清楚，通过对他两个同学的采访和大量的资料，想了解曾经作为共和国长子的沈阳为何成了城市化进程中掉队的一员，以及在蓬勃发展的 40 年中，知识分子有可能实现巨大的阶层跃迁，就像书中的“奖学金男孩”张医生和王医生  。这样的机会可能随着城市化的发展越来越少，随之而来的也许类似 20 世纪 30 年代英国的士绅化。这本书也让我对那时那事产生巨大的兴趣，或许我们的未来可以在某些过去找到答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5，书里对张医生和王医生的父母、爷爷奶奶如何闯关东的简史非常扎实，以及那个我今天似乎不可想象的社会环境的描述。比如赫鲁晓夫楼、每月房租3块2，中间几次提及1996年的张慧娟工资可以拿到小一万，努力让大家感受八九平米的房子因为添丁可以申请到17平米，以及单位是一种什么形式的存在，代表公家，代表一个社会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6，相比两个医生，我更喜欢书中对几个女性的采访和描写，两位母亲杨淑霞和曾慕芝，张医生的妹妹张慧娟，王医生的妻子李丽和他的孩子，时间跨度从文革前到今天，几代女性对社会的适应性之强，和伴随工人阶级衰落的女性崛起，让我感叹道，不光这届男的不行，上一届也不行，但上一届还有个理由，可以扣上工人阶级衰落的帽子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7，当时的社会环境和社会变迁，在我的记忆中有诸多契合的地方，这本书也让我回忆起很多少年时家中的变化，适应变化所做的决策，改变之后生活环境的改善，以及各种亲戚在社会变迁之中，有的衰落，有的成功实现了巨大的阶层跃迁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8，张家和王家对于几个孩子的道路规划今天看起来非常成功，但她们都不会用“社会”来表示自己当时的运作，原因书中写道，她们觉得这是为了家庭。而背后体现的其实是当时环境下的政治资本、社会资本和经济资本有多大 能力撬动一个阶级。我觉得直到今天，政治资本也依然是首位的，甚至更盛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9，王医生妻子李丽，中国政法大学毕业，在包分配的年代放弃留在北京回到沈阳，书里写道“文学于李丽就像一块石子投进湖里，投进去的时候涟漪阵阵，然后什么痕迹都没有留下。她自己都觉得奇怪，为什么什么都没有留下。”还有一个被定义为爱看书的，是张医生的爸爸，但看的都是《高老头》、苏联卫国战争一类的“闲书”，家里人对他的定义也趋向一事无成。好像，我看得最多的也是被定义为闲书的一类。狠扎心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10，最后一点小惊喜，伊险峰给这本书正式动笔定了一个日子，2020年2月7日。是小嘟嘟一周岁生日那天。也算是我强行加戏安排上的一点小确幸。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在今天，《论语》还能怎么读？</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2020/08/%E5%9C%A8%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E8%BF%98%E8%83%BD%E6%80%8E%E4%B9%88%E8%AF%BB/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2020/08/%E5%9C%A8%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E8%BF%98%E8%83%BD%E6%80%8E%E4%B9%88%E8%AF%BB/</guid>
      <description>&lt;p&gt;大约每个人读书，总是有些目的的。有人从书里找答案，有人只是娱乐、消遣，有人为了博闻强识，还有人为了增添技能。读书是个好办法，也是笨办法里最快的捷径。至于那些聪明办法，反倒四处是陷阱，条条是弯路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我所读书目里，还有一类，没有目的，却有期待。比如莫言的小说，常常想，他若把故事搬出农村，搬出那个时代，会写成什么样？比如老六的读库，会不会又捕获到一个优秀的作者？又比如，刀尔登，这个让我欲罢不能的才子，每每有新书出版，定要第一时间找来看看，一边期待一次新的思维碰撞，一边暗暗咒骂这个家伙又从才华和学识上让人自惭形秽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上个月，刀尔登出了一本新书《鸢回头》，上架建议是传统文化，书呢，讲的也确实是孔子、老子和庄子。但一读便知，这不是大众意义上的传统文化普及读本，更不是中小学生必备文章的解释注脚。这本书讲孔子，更讲刀尔登眼中的孔子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刀尔登看书一个显著的特点是，书是读给自己的，为自己读书这句话，知之非难，行之不易。我们读书大概是想得到些什么东西的，但纯粹的为自己所求，却少之又少。总不免为了些虚名、利益读书，这无可厚非。但刀尔登可敬之处是选择了一条让自己舒服但艰难且看似无用的路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读他的书，不论是早年笔名三七所著的《玻璃屋顶》，还是后来的《中国好人》，或者这本《鸢回头》，每一单篇，都有集大成的思想在里面，通篇练达，不太像现在社交媒体上流行的那些文章，恨不得全篇铺满金句，很怕三句话不抓人眼球，页面就被关掉了，流量就没有了。他的书完全是另一种风格，有所思想，却不易总结，一篇文章常常要反反复复看，才能在其中琢磨出味道来，有些像篝火，一层包着一层，一眼望去色彩斑斓，但温度最高的部分离了底色变无法存在，其存在又是无法眼见的通透白色。你只能通篇去读，通篇理解，通篇感悟，才能摸索一二。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这不是说他就没有金句，而是他的金句，不是提炼更像是延展，不仔细阅读每篇文章，单看金句，就容易看着高大上，却难以理解。比如“孔子是很好的人，但「传统文化」中的孔子不一定是；《论语》是很好的书，但「传统文化」中的《论语》不一定是。”又或者“路线错了，知识越多越反动。”是不是听着很有道理却不太理解？其实还有后半句“这话不错，如果把「反动」理解为以自身为对象。”倘若不听他娓娓道来，那就很难理解究竟何为「反动」了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若要浅谈刀尔登的“孔子”观，那孔子首先是个人，不是圣人，是个学识渊博的人，是个好人。古往今来，百家取其话术进行加工，以达到自己的政治目的，所以细数历史长河数百条名言警句，孔子一人恐占据半壁江山，这是权力塑造出的孔子，但民间一样口口相传，取其精华去其糟粕，这算是社会化的孔子。可如何能刨除这层层外衣，再看看孔子本身呢，脱离了传统文化中的孔子又是怎样的孔子？或许有点唠叨，偶尔自相矛盾，读书广博，好为人师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今，孔子已是圣贤，是轴心时代不可忽略的人物，无论是政权塑造的，还是民间神话的，刀尔登最终想表达的，是所谓圣人，我们很难，或者说无法抛开社会驯化这一层面，在不同时代总是有人借以表达自己的想法，使警句为我所用，立规矩，撑门面，分敌友。正如司马迁所说，“天下熙熙，皆为利来；天下攘攘，皆为利往。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在刀尔登看来，好的《论语》读本，是没有掺杂译者和时代价值灌输的文本翻译，但他也表示，没有价值灌输的话，《论语》要看些什么，又值得一看么？至少，我在这本《鸢回头》里看到了一种思路，一个答案。比如，他在书中说到，“起孔子于地下，看到当今的纷繁之象，他多半会喜欢的，甚至会天天守着电视看，也未可知。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;诚然，这是他一家之言，至于为何出此言论，还是请各位自行到书中一探究竟。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《给青年作家的信》摘抄</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2020/06/%E7%BB%99%E9%9D%92%E5%B9%B4%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E7%9A%84%E4%BF%A1%E6%91%98%E6%8A%84/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2020/06/%E7%BB%99%E9%9D%92%E5%B9%B4%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E7%9A%84%E4%BF%A1%E6%91%98%E6%8A%84/</guid>
      <description>&lt;p&gt;科伦·麦凯恩. &lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/27112575/&#34;&gt;给青年作家的信&lt;/a&gt;. 翻译 陶立夏. 科伦·麦凯恩作品系列 ISBN: 9787020132218. 人民文学出版社, 2018.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;走向自己的内心。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我真的喜欢看年轻写作者们着手塑造他们世界中的素材。我向我的学生们猛烈施压，有时候他们会还以颜色。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我的公开课的教义之一就是在一个学期里，鲜血终将无可避免地渗出教室大门，同样无可避免的是，其中一些会是我的血。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;保持热切，保持诚挚。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;找到你信任的读者，他们一定对你回以同样的信任。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在局部里发现普遍性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对美好事物之中不息的力量有信念。我们从他者的发声中找到自己的声音。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;效仿，临摹，直到它们成为你独有的声音。&lt;strong&gt;写你想要了解的那些。但更好的是，试着去写你不了解的那些。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;重新赋予那些被他人嘲讽的事物以意义。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;深思熟虑过的悲伤远胜于未加思考的那些。应对给予你太多慰藉的事物心存疑虑。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;别成为一个爱说教的人——没有什么比解释更能扼杀生命力的了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;以质疑为开场。成为一个探索者，而不是游客。去一个无人曾抵达的地方。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;信赖细节。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一个故事远在第一个字被写下之前早已开始，又在最后一个字被写出之后，久久不能终结。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;去它的语法，但你首先得知晓语法。去它的形式，但你得明白讲求形式意味着什么。去它的情节，但你最好在某个阶段让某些事发生。去它的结构，但你必须先从头到尾彻底思考过作品的走向，即使闭上眼睛行走其间也安全无虞。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不要太担心你的字数。&lt;strong&gt;删减&lt;/strong&gt;才是更重要的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;往往，你删的字数越多越好。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在脑海中列张单子写下他们是谁/什么，他们来自哪里。外表。肢体语言。独特的癖好。童年。矛盾冲突。欲望。声音。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;**让他们变得复杂。让他们产生冲突。让他们说前后不一致的话。**这是真实生活的内容。不要太讲逻辑。逻辑会麻痹我们。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;纳博科夫说他书中的人物就像为他的战舰划桨的奴隶——但他是纳博科夫，他可以说这种话。让我带着敬意反对。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;携带一本笔记。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;一有机会就写。场景，想法，街上听到的只字片语，地址，描述，最终可能会设法变成句子的任何事物。&lt;/strong&gt; 最微小的细节可能会成为通向全新思考方式的关键。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;为笔记标注日期。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;成为一台摄影机。用“语言”为我们构建视觉。让我们身临其境。颜色、声音、图像。让我们感受那个时刻的脉搏。先是全景，然后专注于细节，再赋予这个细节生命。假设你有几个可变焦镜头是很有用的招数。鱼眼镜头。广角镜头。长焦镜头。放大。缩小。扭曲。锐化。分割。把自己想象成真的相机。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一段对话或许不真实，但它必须诚实。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对话被打断是很棒的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;情节在好故事中居于次席，因为发生了什么永远不如如何发生来得有趣。而如何发生取决于语言如何捕捉过程以及我们的想象力如何将语言转化为动作。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通过调查获得的对细节的关注会产生水滴石穿的作用，让你的故事魅力非凡。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;保持心怀期待的习惯。允许自己享受微小的欢愉，即便要面对这世界如今的面目。事实上，要学着在你能抵达的任何地方创造出人生充满期待的证据。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我已经听到有些年轻写作者说他们没有时间阅读。这很可能是因为他们已经花了太多时间胡言乱语。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;指责一本书太厚也是荒谬的。无法想象你不去试着读一下能找到的最艰深的作品。马尔克斯、伍尔夫、加迪斯、汉森、加斯，过去在影响着你的未来。影响来自阅读的东西。我们从这些书中找到自己的风格。我们以这样的方式发现大师然后以模仿他们的动作与口吻的方式塑造出自己的大师风范：通过峡谷抵达山谷，或是霞光——或者同时抵达山谷与霞光。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;琼·迪迪恩曾说，我们靠讲述自己的故事活着。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;好的写作理应唤起读者内心的感受：不是（告诉他们）正在下雨这个事实，而是雨落在身上的感觉。——E.L.多克托罗&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;写作课的伟大铁律之一：展示，而非告知，意思是说你必须带领读者经过他们不熟悉的领域却不剥夺他的感受，那栩栩如生的每时每刻。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不必匆忙，无需闪光。不必成为他者，但做自己。——维吉尼亚·伍尔夫&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>