<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Newsletters on Elizen</title>
    <link>https://elizen.me/newsletter/</link>
    <description>Recent content in Newsletters on Elizen</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 20 Jul 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://elizen.me/newsletter/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>叁拾一周：No.35</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2022/07/newsletter-035/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2022/07/newsletter-035/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第 35 期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 505 位。我的下一个目标是 610。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中断之后的重启是很困难的，这也是大部分人不停计划、执行，然后放弃的原因。我也一样。在我坚持背单词 200 天之后，我停掉了，在我写了 34 期通讯之后，我停掉了。真正停掉的时候，可以有很多理由，比如，&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;背单词进入了一种怪圈，不停地在 2000 - 3000 个单词之间复习、循环。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通讯的主题不够集中，发散地写，与博客并无两样。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;其实它们都有内在联系，很深的联系；其实真正的原因，就是无聊，一个说出来没有任何故事性的原因。背单词很无聊，写通讯也无聊。今天，就顺着这个话题聊一聊。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;被-无聊-的生活&#34;&gt;被「无聊」的生活&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;梁文道在一期节目中讨论英国一些企业开始试行一周四天工作制的问题，一周工作四天，不是英国先提出来的，包括比利时在内，有一些国家开始因为各种原因尝试一周四天工作制，一方面是疫情导致的社会心理问题，一方面是各个国家内部的人口结构、经济状况，总之，大家开始倾向于尝试新的社会结构，社会认同，社会角色的分工。这其中，也包括了一周四天工作制、远程办公等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样，在中国，有一些关于&lt;a href=&#34;https://zh.m.wikipedia.org/zh-hans/%E4%B8%89%E5%92%8C%E5%A4%A7%E7%A5%9E&#34;&gt;三和大神&lt;/a&gt;的报道，在北京，也听说有一些类似的群体存在；而在 B 站上，还可以看到另一群人，他们跑到遥远的澳洲，去打一份非常基础的工作，每天工作 10 多个小时，但是得到更好一些的尊重，以及收入。这些形形色色的人间百态，从侧面看出，我们的社会结构也许正在变化，出现了一些问题。为什么一些人宁愿工作两天，玩乐三天，也不要去找一份正式一些的工作？为什么很多年轻人宁愿漂洋过海去做苦力劳动，也不打算在家乡找一份稳定一些的工作？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每当问题真正暴露出来的时候，用来解释的理由只是用来解释而已。社会出了什么问题，政策出了什么问题，人们可以摆事实，讲道理，但问题出现的时候，人们往往不得而知，或者说，人们并不愿意相信，它可能特别简单，特别无聊，也可能特别复杂，干脆说就是混乱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用「混乱」来形容整个上半年所见的一切，应该不过分。很多大师教人们怎么在混乱的时期保持自己的心静，处理自己的事物，在我看，都是 Bullshit，除了那些不需要担心世俗社会，甚至不需要生活在世俗中的人外，发生的一切都有蝴蝶效应，龙卷风不在今天，就在明天。转头看看，经济、社会：暴力伤害，烂尾楼，长草的 Apple 店，失业率，毕业生，新生人口……问题出现的时候，人们往往不得而知，或者，人们并不愿意相信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在如此情绪化的介质中，人们很容易被「无聊」，我也是其中一员。在小报中，我写到疫情对很多人有很大的影响，无论是生活上的，还是思想上的。我只说对我自己的，本身的，个体的一些细微的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好的方面：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;它让我有很长一段时间可以在家办公，或者干脆就是休息，所以多了很多和小朋友在一起的时间，而这段时间，恰好是他 1 - 3 岁之间，很需要人陪伴以及十分可爱的时段。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;它促使我有一些时间来思考职业问题，也间接促成了我转到目前这一份新工作中来。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;它让我感受到更多 Family 的感受。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;它让我有决心转换资产配置，也幸运地在经济下滑的情况下去除了杠杆。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;坏的方面：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;很久没再去过影院，没有看展&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;少了很多和朋友面对面的聊天&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;打断了每年一次的家庭旅行&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;发现自己很需要一辆车（但车是一种消费品）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生活失去了「意外」带来的惊喜&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;权力的垄断&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;数字治理&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;人们会因为这些坏的方面丧失信心，但如果有人问我，对什么丧失信心，我也无法回答，唯一准确且毫无意义的答案是，对这个世界，对政治 x 科技塑造的未来世界。所以，我会选择亲近自然，来度过自己的「无聊」，会选择重读凯鲁亚克的《在路上》，去感受已逝去的时光，会选择放弃在键盘上敲字，表达自己的想法，也会选择拒绝和陌生人的交流，多关心自己的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许如此节奏的世界，就是未来的样子，我们身在其中，已不自知，但我们可以选择一些事情，让自己愉悦，即便是选择「无聊」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，无聊不等于无趣，无论什么时候，要做一个有趣的人，要和爱的人们做有趣的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;注：因为没有准备写通讯，所以最近一段时间四处闲散看到的信息没有整理，故全凭回忆，没有链接，十分抱歉&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;本月推荐&#34;&gt;本月推荐&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在卯足了劲儿期待是枝裕和新作品之后，带来的结果毫无意外，是一种忍痛的失望，《掮客》不好么？可能已经很好了，是枝裕和导的不好么，也不算差吧，但是整部电影在我对一个深深喜爱的导演的评判标准下，只能是及格分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过好在，《西部世界》回来了。在经过几集让人混乱的时间线排布之后，S04E04 将一切都拉齐，重新给人希望。「觉醒」和不灭的「希望」，是我看到的最让人心动的解释。不见得被机器人控制的世界不好，也不见得控制我们的就是机器人，可能是一个二维码，也可能是一副眼镜。总之，保持怀疑，保持希望。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通讯订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小报订阅地址：&lt;a href=&#34;https://xiaobot.net/p/elizenread&#34;&gt;叁拾一周小报&lt;/a&gt;（付费产品，可以理解为叁拾一周的番外，或者纯粹对我的支持）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下期见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.34</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2022/04/newsletter-034/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2022/04/newsletter-034/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第三十四期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 444 位。我的下一个目标是 456。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近期输入的内容以及自己的信息流出现了不小的问题，原因有两方面，一个是网络问题（公司网络），一个是时间问题（大部分所谓的 input 时间都在公司）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拿人钱财，XXXX。包括写作，本质上也处于停滞状态，这一点，我在&lt;a href=&#34;https://xiaobot.net/post/1f85552d-a9b2-4a75-9d95-958402465994&#34;&gt;小报&lt;/a&gt;里也提到了，手里本来计划要写的通讯，大概还有不到 10 个话题，我本来有一个小计划，写到 50 期左右，就从第一期开始做 update，把每一期聊的问题再拿出来往深聊一聊，往广聊一聊，往有趣的地方聊一聊，毕竟，我也是动态的，网络通讯编辑之便利，更不能让它死水一潭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天这一期，同样是一个计划内的试验，从 Flomo 的搜索出发，看看能走到哪里。本期话题，继续聊幸福。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;幸福&#34;&gt;幸福&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;先说一个大前提，一个心理学上的结论：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;幸福发生的频率要比幸福发成的程度更影响一个人的幸福指数。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我稍微解释一下，我们追求的幸福，如果追根究底，它是一种我们大脑中的化学反应，医学、心理学上，可以用某种医疗手段，通过电信号，刺激你的某些大脑区位，产生幸福的「感觉」。在我看，这么讨论，就没有趣味了。变成《黑客帝国》里蓝药丸和红药丸的选择题，变成一给刺激就会欢快地蹦起来的小猴子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，我的前提里有一个隐含条件，感受，亲自去感受，而不是靠机器。拿抖音举个例子，抱歉，每当我想举负面例子时，字节的产品都是最先出现的选项，我们打开它，随便浏览，它有各种精密的算法通过我们的反馈进行计算，得出下一个推荐给你的视频应该是什么类型的，短视频很短，数据反馈、清洗、处理的速度非常快。可能只需要十分钟或更少，一个人就把算法喂饱了，它会吐出一个孩子给你，一个个性化的只属于你的拥有你的基因的抖音。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们在里面获得的幸福，是幸福么？我推荐大家去看看《贪婪的多巴胺》。里面有些很有趣的观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在我们把时间齿轮往回拨一些，看看一些逝去的人怎么说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;富兰克林说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人的幸福，因撞到千载难逢的大运而得者为数寥寥，由日积月累的小惠而生者比比皆是。如此说来，你若教会一个穷小伙如何刮脸，怎样保养剃刀，也许你对他一生的快乐做出的贡献胜于给他一千几尼。钱可以很快花光，剩下的只是胡花滥用的悔恨。但若教会他刮脸，他就免去了一连串的苦恼，不必对理发师苦苦等待，不用碰他们脏兮兮的手指，不用闻他们臭烘烘的气息，不必挨他们老刀子硬刮的疼痛。他什么时候刮脸，全看自己的方便，工具顺手，操作自如，天天享受着这方面的乐趣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我逐渐确信人际关系中的真实、诚信、正直对于人生的幸福至关重要，我写成了决心书（这些仍然保留在我的日记本里），在有生之年时时躬行实践。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;芥川龙之介说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;为使人生幸福，必须热爱日常琐事。云的光影，竹的摇晃，雀群的鸣声，行人的脸孔——需从所有日常琐事中，体味无上的甘露。但与此同时，为使人生幸福，热爱琐事之人必为琐事所苦。为了微妙地享乐，必须微妙地受苦。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;至于我们如何能获得幸福，方法很多，方法太多。有些像达·里奥的《原则》，都是正确的废话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我喜欢这些废话。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;本月推荐&#34;&gt;本月推荐&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《人生切割术》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是我一直关注的话题，科技x生活，科技究竟为我们的生活带来了哪些改变，一个很中性的问题，我不想讨论好坏，但是十分想要讨论，我也有明确的自我倾向在里面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之前的《西部世界》对未来生活的一种可能给出了极致的描述，很多年里我不太相信有什么作品能做到这个程度了。后来我自己写过一个和《上载新生》很类似的短篇小说，不过上载更电视剧范一些，我写的内容更生活向一些。再后来，对的，再后来，我还写了一个《花神咖啡馆》的大纲，和第一章，还发出来了，但是由于「科技」在其中的角色都是以怀疑为主，我选择了暂停。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不论是遥远的《Her》、《机械姬》这样的影片还是小说《卡拉拉与太阳》，里面都包含了一个更深层的值得讨论的议题：意识。这也是所谓的人工智能的核心问题，衍生出来的包括伦理、监管以及其他各种，不过这都是另一个问题了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这部《人生切割术》，找到了一个在我看来完美的视角去讨论关于意识和人生的话题。这里不过多剧透了，推荐大家去看。我想说的是，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，这不是一个「大数据」算出来的泡沫剧&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，这是一部很有视听效果的作品&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，这部剧可以衍生出的值得讨论的话题都非常有意思且有挑战性&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通讯订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小报订阅地址：&lt;a href=&#34;https://xiaobot.net/p/elizenread&#34;&gt;叁拾一周小报&lt;/a&gt;（付费产品，可以理解为叁拾一周的番外，或者纯粹对我的支持）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下期见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.33</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2022/04/newsletter-033/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2022/04/newsletter-033/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第三十三期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 427 位。我的下一个目标是 456。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本以为双周刊可以缓解拖稿的问题，但是带娃和突然忙碌起来的工作，占满了最近的时间。当一个整体局部出现混乱，如何第一时间解决这些混乱，重新回到一个平衡状态，是既有趣又十分挑战的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本期就聊一聊，回到平衡。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;回归平衡&#34;&gt;回归平衡&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;「舒适区」，一个被用烂了的名词。所有人告诉所有人，要跳出舒适区，用各种办法。终身学习，刻意练习，从道到术。目前科学界最有共识的结论是一个公式，万维钢用了一个大家都能理解的话做了解释：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;喜欢 = 熟悉 + 意外。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;让我们暂停一下，回忆回忆自己的喜欢的东西，食物、景色、电影、音乐、故事、新奇的小玩意儿。大体上都可以套用这个公式。同样，学习一个新领域，也差不多，科学家更近一步，彻底解释了刻意练习究竟需要多「刻意」：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;15%。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我来解释一下，刻意练习 = 85% 的旧知识 + 15% 的新知识。不用纠结 15% 的比例，研究数据上应该是 15% 多一点，我认为满足这附近的一个区间就足够了。对我来说，这是一个非常重要的发现。记住，它不是发明，只是发现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;教小朋友认字，一句话中大概出现 10% - 15% 的生字，记忆这些字的效果最好；一份试卷，有 15% 左右的错题，复习效果最高。前者我试验过，后者是论文里说的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个发明给教师提供了可以量化的教学设计法则，给学生提供了可以实践的高效复习方式。堪称完美？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;并不是。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我再强调一次，这是一个发现，不是一种发明。发现的意思是，人就是这么干的，即便现在说不出道理，但大家就是这么干的。发明是把摩托车和雪橇搞在一起，变成雪地摩托。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;发现解决不了人本身的问题，发明可以。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学习的目的是什么，单从动作本身来解释，就是不断循环接触 15% 的新东西，这样的效率最高。但是宁浩说了，求存是人类最根本的本质。一只猴子在摇树，它赋予了摇树各种意义，我比别的猴子摇得好，摇树是一种使命。归根结底，就是摇树而已，它不摇树，又能做什么呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人也一样，万物也一样。我们只是存在而已，因为存在，我们发明出诸多意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不好意思，再聊下去，这就变成了一个哲学问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到公式。我们完成了一次公式，就进入了一个新的舒适区，我们再完成一次，又形成了新的平衡。我们不断扩大自己舒适区的面积，变得越来越有学识，能解决越来越多的问题，也许运气好，可以获得超额或意外的回报。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的生活，被一次一次平衡填满，直到生命结束。我甚至可以再写出一个公式。定义生命的视角有太多种，我只能说，我不喜欢终身学习这一种，更讨厌躺平那一种。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们不能忘记时间的力量，不能忘记经验的力量，甚至不能忘记父母给予的资本和帮助的力量。我见过太多人，不是终身学习，而是在终身折磨自己，试图打破舒适区，忘记了舒适区其实是一种平衡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在舒适区里生活，向舒适区外挑战。大多数人，可能都弄反了。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通讯订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小报订阅地址：&lt;a href=&#34;https://xiaobot.net/p/elizenread&#34;&gt;叁拾一周小报&lt;/a&gt;（付费产品，可以理解为叁拾一周的番外，或者纯粹对我的支持）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下期见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.32</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2022/03/newsletter-032/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2022/03/newsletter-032/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第三十二期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 414 位。我的下一个目标是 456。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去年底有些预感，后面会相对忙碌，但忙碌程度也超乎我的想象。选题倒是很早就准备好的，但迟迟没时间动笔，这种感觉又恰好映出了本来想写的选题：进行时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本期就来聊一聊。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我来北京这些年的印象中，北京一直在盖楼、修地铁、建公路&amp;hellip;一刻未停。似乎这是一座一直处在进行时的城市。我的老家也一样，每次回去，短时一个月，长则两三年，总是能感受到变化，这条街变样子，那片房子被拆了。每次我注意到的时候，都会在想一件事，它的完成态是什么样呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，我们可以有两个有趣的角度来考虑这件事：它有没有完成态；如果有，应该是什么样子？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它有完成态么？如果从人类的发展，文明的发展来看，发展就是结果，变化就是唯一不变的事。我们一直处在一个「进行时」的世界。即便有一盆冷水——地球会在 50 亿年后因为太阳爆炸而毁灭——也无法使得人们停止「进行时」的状态。因为时间尺度太大了，大到我们没有能力感知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，允许我带你回到微观上。在长沙街头一角，有一个米粉小店，米粉阿姨三十几年，每天早上三点起床，准备食材，给大家做一碗热气腾腾的米粉。有些人就在这里吃了三十几年，阿姨可以记住每个常客的饮食喜好，小店还有一些不成文的规定，比如只要是孩子，都可以免费得到一碗为儿童准备的定制米粉，有些熟客、老人可以免费在店里休息，不限时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每天，三点，一碗碗米粉，三十几年，从现在信息膨胀的速度看，已经足够长了。我觉得这就是阿姨的完成态，她还会继续做下去，再做十年、二十年，直到生命尽头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们再转换一下视角，看看自己上下班路上经常走的那条路，最近一个月、三个月、半年时间，有什么改变么？关了又开的小店，修修补补的马路，拆拆建建的小屋，随着我们的生命一起流动，如果我们稍加细心，也许有些东西就和这些环境同步成为我们的回忆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，一首歌加上一个转角，也许是一段感情最初萌芽发生的地方，那一刻永远印刻在你心里，成为一个「完成态」，以至于每当你听到这首歌的时候，都能会心一笑，回忆起当初青涩的某些时光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让我们更近一步，回到内心，去想一想，我们的回忆里有多少这样的「完成态」呢？表白失败、面试被拒、一次旅行、一场意外，它们是确确实实发生的，不再受环境变化影响的完成时。在那件事情上，We are done.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我对于自己的职业规划其实是很躺平的，我希望追求的是局部时间自由这样一种平衡。我喜欢工作，获得某些成就感，但我不愿因为工作失去过多自己的喜好或精力。这种平衡对我来说就是一个完成态。有趣的是，它是动态流动的，就像米粉阿姨，她每天只做米粉，卖给老朋友，也卖给新朋友，它是完成的，也是流动的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，说声抱歉，这篇文章其实是一个进行时的草稿，是我在极短时间内把自己脑子已有的关于这个主题的思路成文，为了不打破自己每两周一篇的承诺。其实还有很多本来想写进去的内容，但是这个时候写，很不礼貌。我稍后再看这篇文章是否还能从进行时走到完成态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本期还想推荐一篇长文的，但最后放弃了，转而推荐大家去看一篇古早的文章。鲁迅的《药》。如果让我推荐，我觉得《药》就是当代中国，这一点也让鲁迅的地位不可打破。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在当下，看鲁迅，别有一番滋味。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通讯订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小报订阅地址：&lt;a href=&#34;https://xiaobot.net/p/elizenread&#34;&gt;叁拾一周小报&lt;/a&gt;（付费产品，可以理解为叁拾一周的番外，或者纯粹对我的支持）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下期见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.31</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2022/03/newsletter-031/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2022/03/newsletter-031/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第三十一期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 388 位。我的下一个目标是 399。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在写作本身没有压力之后，压力就会从四面八方袭来，比如，我要不要调整通讯的内容和逻辑，我要不要考虑玩一些有趣的文字游戏，我要不要去挑战一些新的领域。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本周主题：策展。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;策展与表达&#34;&gt;策展与表达&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我很少和其它通讯的作者直接交流，一方面，我属于慢热型的人，不习惯也不喜欢硬聊，另一方面是我比较讨厌抱团取暖这种方式，这不是说我崇尚单打独斗，我也没有那样的实力，我只是认为一群更好的人在一起不见得变得更好，但一群很糟的人在一起只会变得更糟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过我很喜欢看一些认识的朋友写的通讯。大部分是先认识了人，然后喜欢上他们写的东西，还有一些则是先喜欢写的东西，再想办法去认识作者。不过我还是很少交流，需要交流的时候，也是很官方的通过通讯的邮件或者博客的评论回复。比如，&lt;a href=&#34;https://www.getrevue.co/profile/lostluu&#34;&gt;有朝随想&lt;/a&gt;的 Cathy，我完全不认识她，但我会读她的每一期作品。如果让我总结，她是一个在「感受」的人。感受自己的身体，感受周围的环境，感受各种情绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我和她最近的通信，启发了这一期的主题。从一开始，我就强调这份通讯是一份连汤带水的内容。只有这些东西存在，有这些上下文存在，有来来回回折磨自己脑子的过程存在，一个名词、一种现象或者就是一个概念，被确定下来的定义才有意义。但是 Cathy 给我一个很高阶的解释：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实发很多链接/推荐阅读——也完全可以作为一种表达——我怎么呈现这些内容，如何排列，怎样侧重，怎么去描述/推荐他们，这一部分就是我的表达，对吗？
就好比一个策展人，虽然他没有创作艺术品本身，但是策展本身也是一种表达，对不对？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我对「策展人」本就有着很深的喜好，甚至如果我可以干预，在给娃娃未来的职业选择上，策展人也是一个重要选项。但我也知道「表达」很难，「表达」也意味着更多。比如，态度，立场，责任，以及其它需要承担的后果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我已经很少看到人在认真表达了，我指的认真，是有论据一二三，有因为&amp;hellip;所以。你随处可见的是 Nonsense，只有情绪，没有逻辑。小到一个人，大到一个国家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;表达还有一个问题，就是目的。表达是有目的的，无目的的我不能称之为表达。而目的更有趣，往往一个人表达出来的，和它的实际目的并不相符。这又跑到了另一个词汇那里，「手段」。我们需要话费大量的精力，才能分辨出是，什么是目的，什么是手段。这一点上绕不过去的问题可以总结为「到底是生产力指导生产关系，还是生产关系指导了生产力」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;策展人也是有目的的，他希望你能看到某些东西，可能是美学上的，可能是政治上的，也可能是民生的。艾未未、葛宇路，都在视线之内做一些尝试，他们本身即使艺术家也是策展人。他们有着明确的目的，用艺术作品作为手段，表达自己的意见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的「表达」，不长存，不多见。艾未未在 Clubhouse 很火的时候，深度参与过一段时间，每天泡在上面和所有人聊天，其中有人问到他，每天这样泡着，很多时候是同一波人、很多类似的问题，会不会烦？他说，不会，因为今天我们聊完了，大家都吸收了不同的意见，明天的你就不是今天的你了，明天的我也不是今天的我了，那不是很新鲜。只不过有一点，他希望大家记得，不要叫他艾老，他儿子叫艾老。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;本月推荐&#34;&gt;本月推荐&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;说了这么多，我今天也是想试水一期内容策展，话题嘛，自然就是俄乌战争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写推荐语确实不是我的擅长，索性放出来，作为本月推荐吧。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.google.com/document/d/1U3LM01F23sVrY4bEICDZXVlipMqtbvAUpFD8d5tSLcE/edit&#34;&gt;为什么说普京已经输掉了这场战争&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://cn.nytimes.com/opinion/20220303/ukraine-russia-putin/&#34;&gt;乌克兰战争的三种结局&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;这两篇文章请大家自己去读，也会有自己的解读。我想说的是这两篇文章的作者，第一篇是《人类简史》的作者尤瓦尔·赫拉利，第二篇是《世界是平的》的作者托马斯·弗里德曼。他们都具有比较宏观的世界视角，和我们看到的局部内容有些不同。而且两个人对于理解世界有自己的知识框架，这一点和福山、亨廷顿等深更政治领域的人也不太一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再多说两句尤瓦尔·赫拉利，他的简史三部曲我都是第一时间看完的，当时作为一种娱乐材料来读，多一点对世界的认识。随着这几年世界的变化，我越发觉得他其实对世界有着很深的见解，我不好形容他是哪一类学派，因为他确实不好归类，我勉勉强强觉得他是世界史领域的「现实主义者」，就像伯林形容华盛顿是政治领域的「现实主义者」一样。他们没有很理想化的信仰，但却常常能达到自己的目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两篇文章，我不确定国内能否顺利打开，如果没有解决办法你也无必要来信询问，打不开也不会影响今天的心情与计划的晚餐。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通讯订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小报订阅地址：&lt;a href=&#34;https://xiaobot.net/p/elizenread&#34;&gt;叁拾一周小报&lt;/a&gt;（付费产品，可以理解为叁拾一周的番外，或者纯粹对我的支持）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下期见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.30</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2022/02/newsletter-030/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2022/02/newsletter-030/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第三十期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 361 位。我的下一个目标是 399。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30 期，300 人订阅，对我来说，都是里程碑指标。我痴迷 3 这一数字，追溯历史，起因很幼稚，但随着年纪渐长，不断赋予它新意义，直到今天，3 已经超过它本来承载的内容，足以代表生命某些阶段。也因此，我一直设法保持距离，一旦突破 30 期，还没有满意的作品呈现，对于我来说，是失败的。这篇文章写在 2022 年 2 月 22 日，农历壬寅年正月二十二，一个很二的日子，我正在纠结我的 30 期，应该写些什么，才能让 30 赋予我生命某种意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，我决定，写一些很小的东西。比如，走快一点。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;行动&#34;&gt;行动&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我认识各种领导，也因机缘巧合，见过一些级别不低的领导。关于领导，有好有坏，评价不一。我也有喜欢的，有讨厌的。和上学时候一样，如果我喜欢一个老师，就会努力学好他教的课目，反之亦然。如果我喜欢一个领导，就会努力做好他安排的工作。相对来说，我看重人要多于看重人的屁股所在的位置。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;领导的行事风格，很大程度上决定了一个组织的作风。这是很有趣的事情。换过几次工作，或者经历过组织架构调整的人，更能理解这一点。Paul Graham 去年写到，有时候，考虑工作，要考虑一个人的性格，让一个热情的喜欢和人打交道的人，去做沉闷的科研工作，或者让一个学者类型的人去跑销售，往往既工作上不开心，也觉得委屈。对症下药，能分辨自己或别人的「症」其实更重要。同样，一个人恰好和自己的领导聊得来，可能原来被别人说成「爱偷懒」的人就不再偷懒了，相反，一个勤奋的人如果聊不来，也可能提不起工作的精神。我身边有这么一例，一位前辈，可以看做中国发展 5G 最早的专家和领路人之一，后来辞去了所有相关职务，如今闲赋在家，做一些研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;绕了这么大一个弯子，其实我想说的是另一件事。领导可能是一个很好的例子，他们有成绩，更容易被人当做榜样或者奋斗的目标，简单来说，他们是一个靶子，一个很多人看齐的靶子。在这些领导里，有人有作为，有大作为，也有人昏昏度日，屁股决定脑袋，弄得组织内部鸡飞狗跳。而在那些好的领导里，我发现一个有趣的现象，他们普遍走得比较快。这句话没有隐喻，就是走路的走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我观察过很多人，也观察过很久。年龄在这里不是一个决定性的因素。你可以说，他们的时间更宝贵，所以走路要快；也可以说，他们更注重效率，也许决策也快，行动也快，简而言之，果断，大胆，所以能取得某种成就，走路快只是一个结果。这些理由，都成立。但走路快，就一定成功么？或者说，成功的人，就走路都快么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我如果下如此结论，那你们可以直接取消订阅了。这几年我总在看一些理解「个人（个体）」的领域，有一个说法很触动我：我们在状态不好的时候，能做什么，也许决定了我们的下限。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;理解人，或者大到理解宇宙，「能量」是一把钥匙。这也是爱因斯坦的伟大。人的精力有限，如何调节自己的精力，让它发挥在最重要的地方，是一门大学问，也是违背人性的学问，所谓「理性思维」。科技发展到今天，已经有了宗教气息，当代的知识分子们开始了新的反思，但没有人会反对，科技发展，是推动社会走向更好的最大可能，只要我们懂得刹车。这是另一个话题，不在这里讨论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们还是来谈个人。如果我们今天的状态不好，什么也不想做，郁闷、情绪暴躁，也许手机刚刚丢在了出租车里，也联系不到司机师傅，刚刚被大雨淋过，回到家门口发现忘记带钥匙，要相信，生活比我写得出来的要残酷得多。总之，我们状态很差，在如此状态下，我们还能做些什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我来讲一些我身边人的例子。有人会健身 2 小时，有人会睡觉，有人会读书，有人会看综艺节目，有人会发呆。我会背 85 个单词。大家都有某种办法，来应对情绪不好的时刻。我还听过一个很好的办法，用了很传统的 IF&amp;hellip;THEN&amp;hellip;的思维模型：如果起床了，就去健身。这样做的好处是，不论这一天多么糟糕，至少有一件事是「小而美」的，让自己感到幸福，感觉这一天没有被浪费的，哪怕除了健身之外，一事无成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在，让我换个角度再来聊一聊。大多数人的思路是，外界发生了一件事——触发了我的某种情绪——情绪导致了我的某些行为。早上起床晚了，到了公司迟到，恰好被领导看见——情绪低落——一整天都没办法好好工作。这当然可以理解，也容易理解。我丟了 100 块钱，不能还让我笑出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，情绪可以带着我们走，那我们能不能带着情绪走？让我们回到上面领导的例子中。我来换一个说法，领导们是因为时间宝贵，所以走得很快，还是因为走得很快，让自己的时间宝贵？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近些年心理学研究发展得很好，有一派关于此的理论可以作为参考，我们有能力把握和调节自己的情绪。保持好心情的方法极其简单：每天对着镜子笑。这背后有一整套复杂的积极心理学理论支撑，其中关键是心理暗示对人的积极作用和近些年对脑科学研究的结合。人们通常会认为情绪引导行动，却没有发现实际上行动可以引导情绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们每天起床后，就对着镜子微笑，在处理其他事情的时候通常也会变得更和蔼和正面。同样，如果我们主动走快一点，不弯腰不驼背，保持笔直，也更容易自信起来。这样的例子还有很多。我在刚开始背单词的时候，是很抵触的，从 50 个开始，却总觉得背了也不见得用得上，一直背一直忘，有什么用。后来，当我转变思路之后，什么也不管，先背再说，每天的数量就逐渐增加到 85 个，我相信，再过 2 个月，我有信心做到每天 100 个。如果你问我，有用么，我只能说，当我偶尔在一篇文章中看见自己最近背过的单词出现时，幸福感会加倍，当越来越多的单词出现时，我开始能读懂一些句子，后面会不会慢慢拿起一本英文书直接读呢，我也不知道。但我同样有信心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是我今天兜兜转转想告诉你的一件小事，让自己走快一点，让行动先于语言。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;本月推荐&#34;&gt;本月推荐&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;又到了不定期的本月推荐。这月的推荐同样是一部大戏&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/35207856/&#34;&gt;《人世间》&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;故事的时间周期有 50 年，虽然过程中巧妙地避开了一些特殊时段，时间节奏也略快，但是故事性非常强，对人物的把握也非常好，一方面是原著描写的托底，一方面是编剧的功力，不管怎样，这部戏在当下社会是难得一见的好剧。目前还在播放中，没有结尾。对于眼见的缺点，也是瑕不掩瑜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多说一句，我对剧中「父亲」这一角色的人物刻画，非常欣赏，一个普通市民、技术工人，对于家国天下、为人处世的原则把握，实属难得，也是我心目中榜样的做派。自然，有判断好的地方，有判断错的地方，有处理好的地方，也有处理不好的地方，但这一个体的描写，深入我心。对一个人物在历史长河里的塑造，也属难得。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通讯订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小报订阅地址：&lt;a href=&#34;https://xiaobot.net/p/elizenread&#34;&gt;叁拾一周小报&lt;/a&gt;（付费产品，可以理解为叁拾一周的番外，或者纯粹对我的支持）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下期见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.29</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2022/02/newsletter-029/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2022/02/newsletter-029/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第二十九期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 348 位。我的下一个目标是 399。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨天休假，没有上班，一方面是春节期间日程安排地满满当当，想给自己一个缓冲；另一方面是家里的人类幼崽，麻酱爱好者，过三岁生日，陪他玩了一天。长假很容易改变一个人的精神状态，准备假期以及假期之后的后遗症，尤其像新年这种，又是长假，又是传统节日，还是立 Flag 的好时期，更容易让人的精神陷入某种极端。适当的缓冲，不失为一个好方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天的主题，就想聊一聊缓冲。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;缓冲&#34;&gt;缓冲&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2021/08/newsletter-007/&#34;&gt;第七期&lt;/a&gt;通讯中，聊过一点关于独处的话题。当时话说了一半，留了一个尾巴。那一期中，我提到独处可能是一个伪命题，但适当的独处也是必要的，只是我们要做好选择。如果你拿着「选择」这把钥匙来观察这份通讯，会发现一切的话题都围绕着「我们如何做选择，以及，选择什么」。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人需要独处，人也离不开社交。要考虑好，独处是为了什么，社交又是为了什么。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;放假的时候可以什么都不想，也可以赖在床上好好睡一天，还可以做饭、看电影、读书、打游戏，娱乐一整天。缓冲，是我在做过这些事之后，独处时做的一件小事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我身边很多人像我一样，按部就班，做五休二，规律的生活和娱乐；有些人的工作占据了绝大部分的时间，少有空闲；还有些人，不需要工作，或者说生活本身就是在工作。无论哪种人，都会发现，他们会给自己设计一些缓冲带。健身，购物，甚至看直播。他们每天、每周总有一段时间固定做一些事情，这些事情也许很轻松，也许很累，但对他们来说，这是一种减压的好办法，是在规律的生活之中自己摸索出的一些缓冲自己的办法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在长假期间，我通常会选择看电影作为一种缓冲。无论多少次我告诉自己，读完一本书，实际情况都是看更多电影，「故意」让自己没时间读书。加入了「小报」的朋友应该知道，我在春节列了三件要做的事情：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;看《瀑布》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读《清洁女工手册》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;听《「跨年」新春音乐会》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实列计划和写本身，对我来说就是一种缓冲，一种在节前的缓冲，让我能在假期迅速进入放假的状态，避免自己因为突然的空闲而无所事事。所以我还在博客更新了一篇文章，写了更详细的&lt;a href=&#34;https://elizen.me/posts/2022/01/happy-new-year-2022/&#34;&gt;新年小计划&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;回顾照片。这是我通常阶段性会做的事情，今年准备拿到春节时间来做。多拍一些照片，记录一些瞬间，它是最好的钩子。不要在手机上，想办法在电脑上打开一年拍的所有照片（我用 iPhone + Mac + iCloud，在电脑上无缝衔接），放大，一张一张看，想想自己这一年都做了什么，生活的意义也会逐渐显现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更新简历。每个人都应该有一份属于自己的简历，思考一下除了工作之我外有什么技能，能给别人什么帮助，希望新年再学些什么东西。这份简历，应该能涵盖全部的你。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;删软件。看看自己有哪些硬件设备，设备上有多少很久没打开的软件，通通删掉吧，相信我，再放一年，两年，十年，它们依然不会被打开。与此相似的还有游戏、微信聊天记录、购物车、照片、衣服…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;列书单。三到五本就好。想看什么主题，新年对什么有兴趣。找来三到五本书，用一年的时间慢慢读。然后从每一本书里挖到更多的三到五本书。一年下来，20 本书，彻底解决一个问题。我今年的主题是「政治经济」，打算读一读福山，读一读亨廷顿，再读一读哈耶克。除此之外，和书同样重要的，我还会列一个观影单子出来，最近收集了一些 90 年代大家推荐的电影，准备找 10 - 20 部看一看。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果把时间周期再拉长一些，我还有一个更大的不断完善中的生命清单，以便应付老去的岁月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是列了清单，真得要去做么？并不全是。列清单本身，是在做一些预期，做一些计划。它本身是对自己未来一个期望，动态的、不确定的。但是列清单这件事，是很好地缓冲办法。随时随地拿出一张纸，写写去年做了什么，今年想做什么，未来有何计划。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再回来看看我在春节的「独处」时间里究竟做了什么，看了三部电影《浊水漂流》、《薄荷糖》和《雄狮少年》，读了《清洁女工手册》前两篇故事，听完了《「跨年」新春音乐会》（上），回顾了一些照片和视频，删了几个软件，找了十部关于「二战」的电影列了清单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最重要的是，在这个过程中，我又重新认识了一部分「新的自己」，貌似我更喜欢大社会背景下小人物的故事，我现在对于喜剧的阈值越来越高，好像还是无法适应动画电影带来的冲击却奇怪为何《寻梦环游记》能如此打动我，以及说不出的原因万变之后依然爱 Kindle，对于旅行日渐沉迷，似乎拍照片这件事有所开窍&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，感受到这些之后，就会不自主地产生新的想法和行动，然后打开新的一张纸，列一个新的清单，把每一个想法，变成一个小小的项目，在脑海中幻想如何用它们填满新的一年，也明白，在年底回看的时候，会发现最终完成的不到 40%，却也完成了很多意外的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;计划+惊喜，填满了一年的时光，在时光溜走的间隙，给自己设置一些适当的缓冲，重新规划，重新列一个清单，重新开始。如此以来，既不会让自己走得太快，也不会让自己无所适从。生活，如此而已。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通讯订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小报订阅地址：&lt;a href=&#34;https://xiaobot.net/p/elizenread&#34;&gt;叁拾一周小报&lt;/a&gt;（付费产品，可以理解为叁拾一周的番外，或者纯粹对我的支持）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下期见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.28</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2022/01/newsletter-028/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2022/01/newsletter-028/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第二十八期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 313 位。我的下一个目标是 345。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅目标停留在 311 很长时间，这个数字我莫名喜欢，也觉得一个无任何宣传，冷启动的小项目，311 可能就是我的极限了。公众号一直停在 1700 多订阅，偶尔写一下，会丢掉几个，放在那里，又增长几个，其中逻辑我一直搞不清楚，觉得神奇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本期我想和你聊聊，关于理解。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;谈理解&#34;&gt;谈理解&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;让我们刨除掉所有心理学、生理学、生物科学上的解释，重新来看理解。我写下这段话，你能理解么？20 年前的人能理解么？200 年前的人呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;能，也不能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人类有一部分共性，可以跨越时间、跨越空间，只要我说出口，你就能懂，比如爱，比如恨。但人又受限，有不同的宗教、文化、信仰和制度。世界上最悲哀的事就是我们都是为了对方好而不遗余力地毁掉对方。丈夫无法理解妻子，父母无法理解孩子，我无法理解你。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;柏林在《观念的力量》里写到：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果我能反思自身，根据目的——或根据希望、恐惧、愿望、决定、怀疑、爱、恨、自私、原则等——来解释我的行为，那么我也能用它来解释别人的行为，因为我与他们交往时，已假设他们和我一样。如果我可以这样理解我的现在，我就可以通过回忆和想象力的再创造，来理解我的过去；我就可以用同样的方式来理解与我有关的那些人，例如我的家人、我的宗族、我的城市、我的阶级、我的职业、我的民族、我的教会、我的文化，乃至整个人类。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;让我们扩大一下范围。维柯认为，所有民族注定要经历相同的文化周期：从原始社会到野蛮状态和严厉的寡头政治，然后是富豪统治、民主制、言论自由、怀疑论，最后走向衰落；从虔诚、严厉、处罚，到逐步宽容与奢侈，直到崩溃。此后可能出现几种情况：要么软弱而堕落的民族被某个充满朝气的、尚处于早期发展阶段的民族所征服，要么回归某个强大的矢志复兴的统治者（如奥古斯都，维柯在考察历史时，主要以罗马为对象）所重建的坚定的道德信念，要么彻底崩溃，返回原始洞穴，再度开始一个新的周期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;柏林想说的是，我们要区分开理解，和其他的形式科学。我们理解我们的使用方法，因为那是我们制定的；但是外部自然所遵循的规律，却不是我们创造的，我们只能记录和描述，却不能理解，因为只有按照自己的目的创造了它们的人，才能理解它们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想说的是，我们似乎正在丢掉这种理解自我的能力，转而把一切拱手相让，换取别的什么东西。比如，对科技的过分信任，对科学的盲目崇拜。这其中有从亚里士多德开始一直到伽利略、牛顿所塑造的科学观，它俨然成为一种新宗教。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据统计，1979年至1983年间，顶级科学期刊有101项研究，声称发现了很有前途的新疗法或新药物。但是十年以后，其中只有五个发现能够做成产品上市。到了二十年以后的2003年，只剩下一种药物被广泛使用。 所以，你不应该相信新闻报道里面，那些令人兴奋的新医学成果，它们成功的机会其实很小。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科学和科技的成功被无限放大，失败却被忽视。重大科学突破，似乎往往能改变世界，但付出的代价，无人问津。我们不再选择面对面聊天，试图通过对方的表情去揣测对方的心思，我们懒到希望计算机能给我们答案，她饿了，他渴了，他们要分手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样，写到这里，我不知道你是否能够理解。但我可以分享给你，我的做法：多问一个为什么。不论下什么样的结论，得出什么样的判断，对一件事情有什么样的意见，记得多问一个为什么。我为什么要这么做，我为什么这么想，这件事为什么是这样。每件事都多问一个为什么，惊喜往往就在后面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果可以，再问一个为什么。即便你不会理解我，也许你能更好地理解自己。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;本月推荐&#34;&gt;本月推荐&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;上月&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2021/12/newsletter-024/&#34;&gt;推荐&lt;/a&gt;《成瘾剂量》，不知道有多少人去看了。如果还没有，再次推荐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近一个月，我看了一些老片子，和去年自己的片单上一些我认为可能获奖或已经获奖的电影。包括&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/35235502/&#34;&gt;《驾驶我的车》&lt;/a&gt;、&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/34658290/&#34;&gt;《最后的决斗》&lt;/a&gt;和&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/33437152/&#34;&gt;《犬之力》&lt;/a&gt;。今年的奥斯卡我很看好《犬之力》，从结构、摄影、编剧各个方面看，都是学院派很喜欢的路子。期待它能获奖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上这些，你可以挑上一两个有兴趣的看一看，不过都偏压抑，似乎不适合即将到来的春节。所以，本月我打算着重推荐一部纪录片&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/33387356/&#34;&gt;《绿色星球》&lt;/a&gt;。这部纪录片还在更新，而我推荐它，除了大卫·爱登堡老爷子披挂上阵之外，更重要的是它用了一种非常先进的移动延时摄影技术，把这个星球上的植物之间的竞争，拍出了极强的紧张感与压迫感。形式上让我想到了去年大呼意外的&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/35203215/&#34;&gt;《小小世界》&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着摄影技术和 3D 视觉的进步，在纪录片的拍摄上，以及导演的表达范围上，可能会有很大的突破。我们理解这个社会的方式，也许也会发生很大的转变。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下期见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.27</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2022/01/newsletter-027/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2022/01/newsletter-027/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第二十七期，感谢这周新增的订阅读者，目前订阅人数达到了 281 位。我的下一个目标是 311。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;各位新年好。每年年底我会通过回看相册里的照片和影像，写一篇当年的概览。已经写了三年，在此之前，是浩浩荡荡的文字总结，长篇大论，如今想来却毫无印象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天的主题想顺着概览聊一聊，这个世界会好吗。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;这个世界会好吗&#34;&gt;这个世界会好吗？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;即便有 2013 年的风波和后续衍生的知道或不知道的故事，我依然每年都会读一读&lt;a href=&#34;http://news.sohu.com/20130107/n362601060_7.shtml&#34;&gt;南方周末&lt;/a&gt;新年献词。那里曾给我许多力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在构思这一期内容时，最初草稿箱里只有一句话：一切的美好都将消失。在新年第一稿里聊这样的话题，似乎很不合适，但我必须承认，这就是我之所想，而后我偶然想起了 1998 年南周新年献词结尾写到：希望从来也不抛弃弱者。希望就是我们自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在困难的时候，尤其需要这种力量，所以最后，我选择了李志的歌作为主题，这个世界会好吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2019 年我第一次尝试概览这样的总结方式，那一年对我个人来说，有太多的意外和惊喜。我有了一个小宝宝。也许可以说，除了这件事，其他都不重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之后的 2020 年，在他应该好好晒太阳的时候，疫情来了。从那时起，我只关心两个问题，如此重大灾难之下，个体的生活以及群体的麻木。这是天然塑造的一元论土壤，土壤上会生长出什么，两年过去，大家有目共睹。这也是我最初写下那句草稿的原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，我还想泼一盆冷水，很多人对成功的理解过分地归于个人。尤其当今对于「成功」的定义趋向于对钱的衡量这一单一指标。人们很大程度上选择忽略时代背景。老道消息的老编辑有一句话可以用来概括他所有文章的起源，我们不预测未来，我们只解释现在。一个人，一家企业，一个产业，为何以及如何变成今天这个样子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想说的是，社会整体在巨大的发展的齿轮之中，随着车轮滚滚向前，整个时代产生巨量财富，有些人做了很好的判断，坐上了这辆高速列车。如果你问我它还会继续向前么，我依然坚信，但它也很像技术上的&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E6%9B%B2%E7%BA%BF/12281114&#34;&gt;第二曲线&lt;/a&gt;，很多人死在泡沫破裂的那一夜。疫情无疑是加速器，是个人实体加速崩塌的加速器，也是数字科技脚下的筋斗云。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们眼见的世界越来越混乱，却同时越来越容易预测。简单来说，社会发展的确定性是在增强的，黑天鹅的概率越来越小，但出现黑天鹅之后的影响越来越大。在个体生存上，在解释现在时，我选择暂时忽略黑天鹅。但放眼望去，去看未来，我是悲观的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是我所有行为的前置条件，是所有选择的第一性原理。在此基础上，再来讨论，我们如何能生活得更幸福。如果生活在战乱时代，活命、有饭吃，就是最幸福的。生活在现在，我想试试列出几条最小集合，抛砖引玉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，有稳定的现金流。工资也好，理财收入、房租都可以。这是我们保证生活下去的基点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，每月有结余。看看各种全民收入统计报告，很多年轻人在负债生活，大学开始各种贷款，上班之后各种信用卡。存款极少甚至没有，负债比例达到 70% 以上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三，警惕消费主义陷阱。除了我之前提过的日本生活哲学，还有信息茧房。本质上都一样，供大于求。但最核心的「一天 24 小时」无法改变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四，重视自己的精神欲望。低欲望社会有它天然的好处，如果回到斯多葛学派，它能让人归于平静、理性和幸福。但在我看来，同时我们应该增强自己的精神欲望，那是向内的力量，无所谓外界的眼光。比如冥想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五，锻炼身体。这是一切的本钱，却不需要花多少钱就能实现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第六，去爱人。人是社会属性的动物，没有社交，人会完蛋。选择社交，就选择相信，就放手去爱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你有一些好主意，欢迎来信告诉我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愿你每天开心。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下期见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.26</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/12/newsletter-026/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/12/newsletter-026/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第二十六期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 272 位。我的下一个目标是 311。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2021 年的最后一封通讯，我要写什么？我还有什么可以写？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本期主题，存货。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;一封信&#34;&gt;一封信&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hi，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每年最后一天我会在公号发一篇概览，简简单单地回顾一年的生活，今年的概览也准备得差不多了。但它过于日常，只是向老朋友们汇报近况，不适合放在通讯里。其实我也不知道什么内容更适合通讯。2021 年的最后一期，我还是想跟你随便聊聊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我完全冷启动，没有任何公开宣传的情况下，在我坚持了 25 个星期无一周间断的情况下，订阅人数开始趋于稳定，270 人。万分感谢，又非常幸运其中有你。我怀疑，300 人可能是我运营水平的上限。我不是一个合格的产品经理。主观也好，被动也好，我对于宣传，总是打不起精神，甚至趋于抵制。可能有两个原因，一是我觉得好内容总会被发现，或早或晚，只要一个人对「好」有一定的门槛和理解，所以我只需要一直写，一直写，写出能被人发现的文章就可以；与之相悖的是，我认为我写得东西远不够好，不足以示人。两相加成，我完全放弃了宣传和运营。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样做的好处是，我更专注于写本身，希望通过写梳理清楚自己内心的种种疑问，在此过程中，如果有幸和你同行，那很开心，但我也总是强调，其实写，对于写作者才是更大的奖赏，无论读者收获什么，作者一定收获更多。与其说你订阅了通讯，不如说是你陪伴我过走过了一段确定的「时间」。在我的生命里，我们拥有了一段共同的「时间」。这是唯一值得珍惜的。如果你感受到了其中的美好，我非常欢迎你也开始动笔，不论是自己写，还是给别人写，或者就在邮件里简单回复两句。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但它的坏处是，我也陷入了「时间」的陷阱，把它搞成了一个「无限游戏」。无限的意思是，它无法变成一个项目，但它的的确确是我很重要的一个项目。也就回到我开篇的话题。我要写什么？我还有什么可以写？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或者说，我还有多少存货？实话说，如果就是读读书，做做摘抄，我的存货有很多，这个世界每天产生的存货更多。如果那么想，就像是先开枪，后画靶子。永远都能命中十环。但如果你来画靶子，我可能都还没找对靶场。不幸的是，「在我地盘儿这你就得听我的」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我确实不希望它是一个无限游戏，这样会快速消耗掉我对写通讯这件事的热情。之所以到现在还很高涨，是因为我在尝试梳理关于生活的框架。我觉得它快成了。可是成了之后，它会变成生活中的一个一个细节，一个一个决策，再没有写得必要，只需要回到生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在读库最早期的时候，对于选文章的标准没有现在这么复杂，当时文章的标杆定为“三有”：有趣、有料、有种。有一个就够了。老六的《读库》在我看来也是一个无限游戏，但他玩得更大，他把无限游戏玩成了自己的「一生」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我会把通讯写成我自己的「一生」么？大概率不会。在他和李如一的影响下，对于通讯到底是定位成「专栏」还是一个电子「读库」，写到这里，我又一次迷茫了。或许，你可以给我一点启发。也欢迎你来信聊聊这一年你觉得最美好的那个瞬间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我先说说我的计划。2022 年，通讯会改成双周发。同时，每个月会有不定期的「读书快闪笔记」，形式类似&lt;a href=&#34;https://elizen.me/posts/2021/12/doctor-zhang-and-doctor-wang/&#34;&gt;读《张医生与王医生》&lt;/a&gt;，数量取决我的阅读速度，按以往数据统计，每月一篇没有问题。除此之外，我可能会回到公号和博客上记录生活，老老实实在「叁儿与十一」上写我的「有娃之后」。我会每个季度 Review 一次通讯的阅读情况，以保证内容和精力上是匹配的，如果性价比不高，我会逐步减少通讯的发布，回收精力，做更重要的事情。毕竟我写这份通讯，也有「三不」原则，不骗钱，不骗人，不骗流量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在这里老实交代明年的计划，一方面是希望你了解我短期的一个打算，另一方面是想开个头，让你跟我一起，重新思考、重新审视包括一切形式的输入源，是不是一种伪需求。这种伪需求，和短视频、综艺、游戏甚至赌博并无二致，它们让人产生某种幻觉，幻觉刺激我们的脑神经，产生某些快感。我们究竟是在追求「数据-信息-知识-智慧」这个过程，还是在追求大脑中的某种快感？如我所说，这个通讯的内核只有一个，如何做出对个人来说合适的决策，让我们生活幸福。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在，轮到你来做决策了：如何审视自己过去的一年，有多少是欺骗自己的伪需求。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;一封回信&#34;&gt;一封回信&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;写这么多，缘起上周通讯收到的一封来信，我也不做简短截说，索性把来信和回信的内容放下在面，没做任何修改。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望大家能从中获得一些启发。这也是今年的最后一期，祝大家新年快乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如无意外，我们 1 月 12 日，周三见 👋。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Elizen，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你好呀！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看到《叁拾一周》更新到25期，我有一些疑问：随着时间的积累，创作者产出越来越多的作品，被越来越多的人看到，后来的关注者看到最新的作品，但对创作者之前的作品不太了解，这个时候能否进行交流？需不需要把创作者之前的作品都浏览一下才有交流的基础？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说实话，之前的24期内容我没有去网站阅读，这次也是大着胆子写一封回信，换做以往可能就是想想就算了，不给双方添麻烦。但我最近也订阅了好些newletter,看着邮箱里日益增多的邮件，高兴的同时也产生了一些焦虑：读不读的完？想要对某个邮件回复时，要不要先把Ta之前的文章都要读一下（光是这么想想都有点焦虑）？要是某个问题创作者之前已经写过、说过怎么办？我的知识、阅历、经验低到作者觉得读我的文字都是浪费时间、根本不想回复怎么办？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，就想要问一下你这样的创作者对于这样的问题有什么的看法。  或许，这根本就不是一个问题，只是我自己想的太多了哈！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝好！&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;感谢来信哇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我从两个方面来说吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，创作者肯定是有所长有所不长，能写出来的内容，至少应该经历过很长时间的思考和推演，换句话说，如果没有相对深度的思考，放几篇觉得不错的文章链接，简单的写几句评价，这种 newsletter 我自己是几乎不订阅的。除非偶尔几个人，他们的主题和领域非常确定，所有链接都聚焦在极少的几个方向里，我订阅这一类 newsletter 更多是作为过滤器用的。所以之前的文章对于了解作者现在的东西有没有帮助，一定是有的。但是不多。拿我自己举例子，对于 newsletter 我和朋友聊过，我本身是有一个模模糊糊的框架存在，非常模糊，如果一定要聚焦成一句话，就是我希望能做出更好的决策，用这些决策让自己生活得更幸福，但其中更多得是支离破碎的分支，怎么决策，什么叫幸福？我自己也回答不上来，我只能一篇一篇写下去，在路上寻找答案。只是这个过程是属于我的，你看到的是最后的成文内容，只是一个结果而已，而且，结果，往往只是一种视角，我们可能视角不同，看待结果的意义也不同。从这一点来说，如果你看过之前的文章，我们更容易达成共识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面提到的这些，我确实也在 newsletter 里提过。但我想说说第二点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我最近想写一篇博客（不是 newsletter），聊聊读大部头有什么好处。我不展开说，只说最重要的一点，它有助于我们建立一个属于自己的思维框架。再看到问题的时候，可以快速判断出，这件事儿靠不靠谱。快速、判断，这些能力需要训练，一劳永逸。更重要的是，它是属于我们自己的，别人替代不了，这个东西，没读过几个大部头，就是练不出来，任何市面上可以看到的课程，都没用。一旦有了这个能力，谁也拿不走，靠不靠谱，就是一眼可以看出来。我想说的是，如果你现在订了很多 newsletter，那就看，粗略的看，仔细的看，其中肯定有大部分，不需要订阅，甚至包括我的，可能对你毫无帮助。满屏幕的闲言碎语和各种链接。会让你变得更好么，我想大概率不会。从这一点来说，你不去看作者之前的文章，也许是节省了自己的时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，如果你感觉焦虑，我的建议是每个 newsletter 都打开看一看，想一想，真得有必要订阅么？我们已经生活在一个资源极度冗余的年代，如果自己不能做出筛选，就不要相信任何人帮你做的筛选。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愿你每天开心。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.25</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/12/newsletter-025/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/12/newsletter-025/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第 25 期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到 270 位。我的下一个目标是 311。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;博客搭在一个朋友的服务器上，最近挂了，我也没有去叨扰他，什么时候恢复什么时候同步通讯内容过去，知道有些老朋友还是在用 RSS 订阅的方式看，特此说明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上周收到两封非常认真的回信，和我分享关于她们自己的感受，这样的交流和互动让我特别开心，是那种单纯的像花儿一样的开心。25 期，半年时间，即将到来的 2022 年，疫情肆虐的两年，幸好还有这些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本期聊一聊，关于历史的尺度。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;月亮与六便士&#34;&gt;月亮与六便士&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在工作领域内，我相信自己的观察和总结能力，并且有足够的信心做出准确的判断，大部分可以在几年内实现。这是作为工作，我需要达到的水平。这一点，我不会怀疑自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在今天，从技术角度来看，我们看到的商业产品，背后的技术都是 10 年之前，甚至更早提出来的。而一项技术从正式立项研究到发布，平均周期可能在 8 年左右。这是行业共识，人工智能和机器学习确实加快了这一速度，但是目前还很有限。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，让我们换一个角度，今天发现的前沿技术方向，很有可能代表了我们 10 到 15 年之后的世界。我们可以把尺度放大一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，2006 年，Hinton 等人在《Science》上发文，其主要观点有：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;多隐层的人工神经网络具有优异的特征学习能力；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可通过“逐层预训练”（Layer-wise per-training）来有效克服深层神经网络在训练上的困难，&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;从此引出了深度学习（Deep Learning）的研究，同时也掀起了人工神经网络的又一热潮。直到十几年后的今天，人们试图驾驶这匹快马征服星辰大海，已经过去了 15 年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们如果把尺度缩小，用今年的眼睛去看明年，也许什么也得不到，也许得到的是一地灰尘。历史和天文，是特别容易改变人们尺度的学科。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人类起源、中世纪、大明王朝、二战，这些概念，和概念背后的故事，在茶余饭后的谈话中随意被人谈起，时间跨度随口便是百年，我们善于总结历史经验，但我们对经验的适用性却经常忽略。以 100 年为跨度的经验，我们急于让它在明天就见效，这听起来像个笑话，但每天都在发生。&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/35324419/&#34;&gt;《历史的运用与滥用》&lt;/a&gt;举了无数的例子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，这不是这本书要讨论的重点，这本书最吊诡之处是，如果你有幸拿到简体中文版和台湾出版的版本，你会在一本讲述历史的运用与滥用的书里亲自体会到什么是“历史的运用与滥用”。书中有一段话，我摘录一下：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在如今我们这个多变且充满不确定的时代，拥有对某一群体的归属感，会让人的内心得到慰藉。无论我们是基督教徒、穆斯林，加拿大人、苏格兰人，还是同性恋者，这些身份都表明我们归属于一个比我们自己更大、更稳定且更长存的群体。&lt;strong&gt;我们所属的群体早在我们出生前就已存在，同时他们也会在我们身后更长久地存在下去。在我们中大多数人已经不再相信来世的时候，所属群体的长存给予我们一种永恒不朽的承诺&lt;/strong&gt;。然而，身份认同也可能是一个陷阱，将我们禁锢于其中或是将我们与他人分隔开来。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;加粗的部分是我标准出来的，从自私的基因的角度来看，我们只是 DNA 繁衍下去的一个管道，在很多年以前，我们是以集体的概念存在的，甚至，直到 40、50 年前，我们依然这样。如今，这个世界好像开始变化了，个体的声量变大，集体开始退却，或者说，集体似乎还没有找到一个合适的沟通方式，重新塑造社会法则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再过 10 年呢，20 年、30 年呢？我在笔记中写到：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在未来十年，我的观察视角大概率会集中在社区、自治、去中心化和小群体上。在我看来，这是未来世界可能的样子。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们也许会回到六七十年代的美国，也许不会，但我们越来越看中小团体，越来越不相信陌生人，渐渐，我们会回到一个个社群之中，无论是线下的，还是线上的。而这一切，明年看不到，后年也看不到，只是在突然睡醒一觉之后发现，我们已经生活在其中了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多事情放大尺度去看的时候，意义消失或完全改变，很多我们曾经称之为科技恶魔的人会拿诺贝尔奖，很多救人一命的东西会杀死更多的人。在经历的过程中，我们一无所知，在有所警觉时，往往对个体而言已无法弥补。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;创造历史需要代价，历史不会同情被代价掉的那群人，我们能做的，只能是在各个尺度下，做好记录，尽量不要忘记这些教训。再次过程中我们需要警惕的是：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;集体记忆更在乎的是现在而非过去，因为这事关一个群到底如何看待自己的身份。而那些集体记忆的内容常常也会成为人们争论的主要话题，如哈布瓦赫所说的，“人们总会对一个集体在历史上的主要象征或精神，以及这个集体当前同过去的关系等话题形成相矛盾的叙述，为了重新定义这个集体当下的形象，人们会对这些叙述展开争论和协商”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在熬了两个晚上，看完&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/35101436/&#34;&gt;《成瘾剂量》&lt;/a&gt;之后，我在短评里写到：这又是一部历史是一座山，个人就是一粒灰的片子。2022 年到来之前，我不会再看影视作品了，把它作为今年的结尾，是我看待自己、看待历史的又一尺度。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周三见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.24</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/12/newsletter-024/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/12/newsletter-024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第二十四期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 265 位。我的下一个目标是 311。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周末小朋友感冒，低烧流鼻涕。跟着一家人都没睡好，他渐渐好转，我却头疼发冷，熬过一整天，吃了药，还是觉得晕晕的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本周的通讯想顺着晕晕的感觉聊一下“感受”。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;交出你的感受&#34;&gt;交出你的感受&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这两年我和最多人讨论的关于感受的话题，是电子书和纸质书的差别。除去理论上的因素，有一些很明显的感受差异，比如拿在手里的触感，某一个段落在某个大概位置上的空间感，甚至是味觉感受，都对加深一本书的记忆有所帮助。还有一部记不起名字的电影里，女主和男主走在一起，是因为他在一间小咖啡馆读着一本她喜欢的建筑师的书，那一瞬间永久进入了她的记忆，直到他们分手，直到她为人妻，也不曾忘记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种感受的能力，随着科技进步，逐渐丧失。好像是当我们坐进科技创造的车里，也同时给我们的双腿加上了一副拐杖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但科技还有另一种能力。科技对大脑的理解越来越多。现在已经可以通过一点电信号的刺激，让我们高兴，让我们高潮，让我们悲伤，让我们抑郁，只需要一点点电信号，就取代了我们去爱，去恨，去经历。让我们轻而易举获得想要的感受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科技带来的，是集体记忆的衰退甚至消失。我们不会再在意转角遇见的某个男孩女孩，不会在意一次肢体碰撞，不会用心感受别人的感受，因为你想要，科技就可以给你。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是我非常不喜欢元宇宙这类概念，以及概念背后想传递给我们的东西：只要你想，我就给你，但是，你要把你的时间给我，甚至你的灵魂给我。我们沉迷于前者，却总是忽略“但是”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我从不怀疑人类某天可以解构自己，又重新建构，但从文明的角度来讲，有一句精辟的话足矣形容，文明总是最先被摧毁却最晚被恢复的东西。在我看来，一旦它被摧毁，很难再恢复。这是感受的另一弊端，它是可塑的，在强有力的意识形态下，只需要两三代人，一个民族的社会认同会大不一样。如今这种情况，随处可见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其根本，就是我们放弃或者说部分放弃了感受自己，交出了自己的感受，换来一副看似好用的拐杖。那只直立行走起来的猴子，创造了如今这个世界，我们却很有可能在极短的时间里，回到爬行动物。这不是危言耸听，只需要一点点电信号。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的身体激素分泌有些慢，所以在剧烈运动之后，往往比别人晚一天才感受到腿部、背部的酸痛，但我很享受这种酸痛，它让我认真的感受自己的身体发出的信号，它能直观地告诉我，你的身体还可以或者你似乎需要去医院看看。这一切，不依靠每年一次的体检，也不依靠看似繁琐到吓人的医学机器。这一切，只需要我们去感受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，我们还可以感受一下春天的阳光，夏天的微风，秋天的午后和冬日的刺骨严寒。这些感受来自我们自身，而不需要借助科技的外力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想起很小的时候，我和家住楼上的哥哥关系要好，我们的父辈已经是多年好友，我经常去他家里玩耍。他教过我一个很容易获得满足——用今天的流行语来形容，就是获得小确幸——的办法。往自己的大衣兜里放上十块钱，然后忘掉它。那个年代，流行的还是波导手机，没有互联网，没有移动支付，每一张钱都摸得到，拿出一张五块和一张十块，感受是不一样的，花掉它的感受更不一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来，我在冬天经常从兜里翻出五块、十块钱，每次有这种意外发现，都能高兴好几天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今的我们，越来越难获得满足，这是需要警惕的。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;本月推荐&#34;&gt;本月推荐&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我一直在考虑叁拾一周的内容推荐问题，推荐一篇文章，也许一个下午就读完了，推荐一本书呢，可能要几个星期，推荐一部剧，至今连我自己都没看完《摩登家庭》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到最初，我分享的初心，一个是想要表达，另一个是我喜欢给别人埋下一粒种子。我不是你的园丁，哪里种子在你的花园和我的花园可能长得截然不同。但对那粒种子来说，在最初的时候，在你手里和在我手里，它是一样的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也是我会做叁拾一周番外，也就是&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2021/12/newsletter-023/&#34;&gt;小报童&lt;/a&gt;的原因。它更多的，就是一粒种子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后我把推荐的频率，定在月份上。每个月，在不确定的一期内容里，加上一点点推荐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;本月推荐：&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/35101436/&#34;&gt;《成瘾剂量》&lt;/a&gt;。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周三见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.23</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/12/newsletter-023/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/12/newsletter-023/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第二十三期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 253 位。我的下一个目标是 311。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上周发现了一个小而美的平台，像微博版的知识星球，有点儿意思，关注几天之后，也申请了一个，“走了后门”，周末就开通了，发了一条，未来还会发很多条。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我把它作为叁拾一周的番外，但也赋予它一些其它的意义和定位。也欢迎大家去关注，文末会放一个访问链接，要注意，订阅得花钱，不多，一年 30 块，一杯咖啡钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天我想顺着这件事，聊一个主题，副产品。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我每年会定一个新年计划，大而空的那种。固定模式是 1 个关键词 + 3 个愿望，比如 2021 年，我的关键词是聚焦，三个愿望是顾家多一点，帮人多一点，反思多一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;副产品，是 2019 年的关键词，来自郑也夫老师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他说，文明是副产品，是人类在进化过程中，不断为了生存整合资源，渐渐形成的产品。怎么理解这个副产品的定义呢，我简单总结，就是歪打正着。小到一个小发明、小发现，大到一夫一妻制、一种文明。其实都是歪打正着的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在媒体界，有一句很流行的话，大意是写即是写作的奖赏。很多时候，真正的获得不在自己做的这件事上，而在于它衍生出的各种副产品中。更直白的例子，钱，我看过诸多采访和书，在商业上大家还是有一个共识，如果一个产品就是奔着赚钱去的，那它几乎不可能赚到钱。如果是奔着做一个好产品，或者就是为了解决某个具体问题，不仅产品可能成功，更有可能赚到钱。像是 Instagram，我经常举这个例子，它就是一个典型的小而美的产品，最后被高价收购，国内的，比如大疆，它现在在无人机领域傲居全球。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的新年愿望和关键词有一个好处，特别简单，特别好记，所以总能想起。每隔一段时间，我就会想，为了实现自己的愿望还能做点儿什么。比如今年的三个愿望，我可以说一年都在往这个方向努力，而且做了很多眼见的工作，对了，它还特别容易满足。我觉得可以在这三件事上给自己打一个高分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2019 年我定下副产品这个关键词之后，它就作为一种思维方式，进到脑子里，遇见这个词会格外注意，做点儿什么事，也会想有没有什么副产品可以产出，或者它是不是某件事的副产品呢？不知不觉间，所有事情都联系起来了，就用这么一个简单的关键词。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如这个 newsletter，我定义为带有一点专栏属性的通讯，是我写博客的副产品，而写博客，其实是读书的副产品，读书，是好奇心的副产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这里插几句题外话，因为小嘟嘟从小喜欢各种轮子，后来接触各种车，现在则是聚焦到了高铁上。我在陪他的过程中，会一起看很多相关的绘本、动画。在得到阅读器&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;里，我找到了一本《三分钟漫画汽车简史》的书。给他读的过程中，发现两个很有趣的细节，一个是德国汽车的发展，很大程度是希特勒决定的，不论是处于战争，还是处于民生，宝马、大众，都是在此契机下得以发展的；第二，大众那款风靡世界的甲壳虫小汽车，就是希特勒拍板的设计图，兴建工厂取名大众也是他定的，而甲壳虫的设计，是保时捷设计的，就是后来创建保时捷汽车品牌的设计师斐迪南·保时捷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上，可以说是陪娃的副产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;类似的，还有&lt;a href=&#34;https://perell.com/essay/saving-the-liberal-arts/&#34;&gt;高等教育是一个富裕社会的副产品&lt;/a&gt;；从人的角度说，生孩子是性的副产品&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;；也许&lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20210304052950/https://indigos.me/2021/02/the-future-is-already-here/&#34;&gt;新冠的副产品&lt;/a&gt;是让人类从此征服了包括艾滋病在内的一系列传染病，甚至是可以预防部分癌症。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写这份 newsletter 的初衷，我就没有设计付费这个环节，至少我觉得我的通讯，还远远达不到要别人掏钱的水平。但是我也同样有私心在里面，第一是表达欲望的释放，第二是交朋友，第三是写作结构上的训练，第四是希望能实现每月买书自由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以在我的计划之内，我的 newsletter 写到一定程度的时候，可能是订阅人数趋于稳定，或者是内容能相对满意，我可能会以卖单篇读书笔记的形式来做付费内容。但我看到小报童这个产品的时候，我觉得它很有趣，它能让我小步快跑，先行动起来，而它的设计和属性，尤其是颜值，我是完全可接受的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在，我可以说，我做了一个叁拾一周通讯的副产品，一个每周 5 条，准备写五年的付费微博版知识星球。当然，我也说了，我对它还有别的定位和期待。暂且保密。总之离不开我写作的基本原则：要么有益，要么有趣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欢迎微信扫码关注，需要付费的叁拾一周小报童。也算是我商业化迈出的第一步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/xiao-bao-tong.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周三见 👋&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;他现在很习惯每天晚上用我的得到阅读器画画，然后找一找有没有有趣的漫画书。睡觉前总会说，爸爸，爸爸，你的电子书呢。我觉得这是一个好的开始。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;《园丁与木匠》万维钢解读。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.22</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/11/newsletter-022/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/11/newsletter-022/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第二十二期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 232 位。我的下一个目标是 234。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朋友完成了今年的 KPI，100 部电影。还在看电影间隙导演了《一年一度喜剧大赛》，很羡慕。前些年，每年电影看到 100 部，书读 60 本左右，对我来说是一个指标性的追求。在生活状态彻底改变之后，这种追求，在眼见的几年内只能是一种奢求。时间确实不够用，唯一把握时间的办法，就是好好利用时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本期没有主题，想和你随便聊聊。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;一个让自己变得更好的小方法&#34;&gt;一个让自己变得更好的小方法&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我在&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2021/08/newsletter-006/&#34;&gt;第六期&lt;/a&gt;提过，改变，往往不在某些重大时刻，通常发生在日常生活中。&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2021/08/newsletter-008/&#34;&gt;第八期&lt;/a&gt;中也提过，我们可以通过改变默认值的方式，改变生活。&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2021/08/newsletter-009/&#34;&gt;第九期&lt;/a&gt;的主题就是讨论环境改变和改变环境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你一直订阅这份通讯，相信你看见“改变”两个字眼的频率一定不低，第十期、第十二期、第十六期&amp;hellip;你也可以理解，改变对我而言多么重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还是举例子来说，毕竟最强大的力量，总是藏在最日常的生活中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年的改变，是我学会了降低预期。我的通讯有&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2020/11/newsletter-001/&#34;&gt;第 0 期&lt;/a&gt;，你可以把它看做试刊，但事实不是，它其实是第一期。我去年花费了大量时间在听播客阅读其他人的 newsletter，毕竟没有时间读书和做其它娱乐活动之后，这是极少的获取信息的渠道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我抵制微信的封闭，或者说，我抵制任何形式上的封闭。所以，在听过大量的播客、订阅很多 newsletter 之后，我觉得我想做一个更自我一点的东西，加之李如一的一天世界对我影响极深，通讯，也就成为我表达的一个输出形式，只是在结构上，我更倾向于“专栏”或者是“信”。所以有了那一期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事实上的第一期，和第 0 期之间，相隔了有半年之久。因为我不满意，或者说，我写不出让我自己满意的东西。说实话，时至今日，让我整期都满意的内容极少，只是偶尔有几个片段，我觉得自己表达还算清楚，可能对你有所帮助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是这一次我写下来了，22 期，代表着 22 周，我没有以任何事情为借口拖延，或者说放弃。目前，我不知道它会写多久，但是再坚持 22 期，或者说写到 50 期，我有相当大的把握。这也是我想说的，我不再纠结某一期，某一个段落的好坏，我选择小步快跑的模式，你可能也有所观察，每过几期，我可能在结构上有些变动，比如正文之前加个标题，文章底部加一些推荐链接等等，看到别人有做得好的地方，我都会尝试和自己的内容做一些融合，看看是否合适。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样做的好处显而易见，因为降低了预期，我更容易开始了，因为粗糙的开始，我对过程中的改变有所期待，因为所有期待，我在不知不觉间坚持了很久，并且，没有所谓的压力感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近，我渐渐开始在其他方面实践这一方法，一个是记账，不去思考复杂的复式记账还是什么记账方法，只想看看，一个月在各个开销上所占的比重，一个是背单词，我已经连续打卡 28 天，在这种及其枯燥但确实重要的事情上我从来没有坚持过如此之久，每天老老实实地打开背单词软件，不再设置什么目标，只是期待能不能再当天看的某个新闻里，和最近背过的单词偶遇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一个是读书。我确实在读书，一直在读书。现在我的原则是，不去对书做过多前置的界定，只要求自己每本书读完，能写出三句话作为收获即可，然后，读完一本，就开始下一本，也不再设定每周一本、每年 XX 本这些非常量化的指标。就这样，11 月，我读完了四本书。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;一个让自己感觉更幸福的小方法&#34;&gt;一个让自己感觉更幸福的小方法&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;最近学到两个日本哲学词汇，一个是 &lt;strong&gt;Chisoku&lt;/strong&gt;，一个是 &lt;strong&gt;Wabi Sabi&lt;/strong&gt;，日本人很喜欢在一些小词里传达有用有趣的哲学思想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chisoku 说的是，满足于你已经拥有的东西。比如你去星巴克或者宜家，看到很多漂亮杯子，总是忍不住想买一个，这个时候可以想想，自己家里可能已经有很多杯子，足够几十个人开 Party 了。需求（need）是有限的，但想要（want）却可以是无限的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wabi Sabi 是谈论在不完美中发现美。随着事物的衰老和衰退，它们变得更美丽。一件旧物，往往有时间盖上的印记，里面包裹着回忆，是一个穿越时间和空间的东西，新的东西给予不了。比如一个真皮钱包，一张黑胶唱片。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些小哲学，是从节俭开始的，但最终走到了自省。其实也是阿德勒哲学的味道，过去是没有客观意义的，全看我们如何解释，当下的我们的目的，才是这些意义的内核。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，有些人可能会说，小孩子才分对错，成年人都要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;相关阅读：&lt;a href=&#34;https://hulry.com/japanese-philosophies-money/&#34;&gt;Japanese Philosophies That&amp;rsquo;ll Help You Spend Money Consciously&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周三见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.21</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/11/newsletter-021/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/11/newsletter-021/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第二十一期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 206 位。我的下一个目标是 234。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上周看了很多东西，反而思路是枯竭的，在我获取信息之后，我首先会想，它对我有没有用。大概两年前，我会想它对你有没有用。这是个很技巧性的东西，还是像陈晓卿&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2021/11/newsletter-018/&#34;&gt;说的&lt;/a&gt;，老师傅叫的是什么真实，就拍什么，不要管观众，现在的导演是你想看什么，我就拍什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李如一大概率是 Postman 的忠粉，从他过往的节目里我如此判断。他对 Postman 的作品如数家珍，说实话，我都看过，但我得不出他的结论，却在他提醒之后后背发凉。这和我写通讯大抵相同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不会思考你喜欢什么我就写什么这样的话题，因为我不知道你是谁，但我发现一些让我开心的东西，一定也能让某个“你”开心。我只要等你来，就 OK。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是本期我想聊的，影响。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;如果我问你，在不假思索的情况下，说出一个对你影响比较大的人，你会想起谁的名字？&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我会告诉你，我的初中物理老师。在我们县城，义务教育阶段是小学五年制，中学四年制，我在初三遇到她。那时候我的物理老师有一项特异功能，她可以一只眼珠不动，另一只眼珠左右扫视，所以经常，她在目视前方的时候，会强调在她右边的我，好好听课。这是她给我的第一印象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，她讲课时没有废话，重点抓的很好，这是经验带给她的自信，也是我作为学生的幸运。更重要的一点，她身上有一种我在前前后后十几年的学生时代，再也没遇见过的品质，因材施教。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于性格不同、基础不同的学生，她对待每个人的态度是不一样的，通过课堂内外的交流，她试图了解大家，成绩差的，想办法补齐，成绩好的，想办法突出，但如果你自己没这个心思，她也将视你不存在一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个我印象很深的回忆，每次考完物理考试，去帮她判卷子，她会拿出另一个班级物理最好的那个同学的卷子，批完告诉我，哎，XX 得了 98 分，你肯定得是 100 吧，把你卷子找出来我看看，然后我就站在她旁边，心惊胆战却又特别激动地等着她批改试卷，最后，我也是 98 分。她的失望至今我也猜不出来是表演还是真实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但效果明显，下次考试，我会拿到 100 分。如果一个人对我有所期待，我通常不想让她失望。这是我性格里隐藏的部分，她发现了，利用了，帮助了我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种“影响”是巨大的，却只能马后炮地进行总结，在经历它的时候，人们通常一无所知。与此相反，当我们正襟危坐，想要立下重誓，改变自己的时候，有效期通常不超过三天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是个很有意思的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我大概就是那个时候爱上物理的，以至于后来，学了通信工程专业，从事信息化的工作，如果回首这一切，时间线一定会交叉在那个时候。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让我回忆起那段甜蜜的学生时代，缘起我刚刚看了 Paul Graham 的&lt;a href=&#34;http://paulgraham.com/smart.html&#34;&gt;Beyond Smart&lt;/a&gt; ，里面谈到智力和有创意的想法之间巨大却容易被人忽略的区别：智力可能不是最重要的，但却是被人讨论最多的，由此衍生出宿命论——我没有那么聪明，所以我学不会这些东西。但是有创意的新想法，不一定全部取决于智力。这样想就有意思了，其实还有很多我们可以培养的，能让我们产生新想法的东西，比如：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;an obsessive interest in a particular topic 对某个特定主题的强迫性兴趣&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;independent-mindedness 独立性&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;working on your own project 独立完成你自己的项目&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;overcoming the obstacles you face with early  work 克服你在早期工作中面临的障碍&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;以及，还有一些很平凡的因素：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;working hard 努力工作&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;writing ability 写作能力&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;我们喜欢评价一个人的成功，说他很聪明，其实背后的原因是想说，如果我像他一样聪明，我也可以。这不是一个好习惯，聪明，或者说智力，可能让我们超越某些临界点，取得更高的成就，但如果只有智力，一切是说不通的，以上这些可以后天培养的品质，Paul Graham 认为更重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果爱因斯坦只有聪明，他是无法成为爱因斯坦的。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周三见 👋&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;这是个好问题，如果你有时间，试着回答一下，如果你想起了某些有趣的回忆，也欢迎分享给我。如在回信中不特殊说明，将视为允许我公开信的内容&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.20</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/11/newsletter-020/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/11/newsletter-020/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第二十期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 181 位。我的下一个目标是 234。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;连我自己都没想到，我能写到 20 期，更没想到，20 期会有接近 200 个人订阅，感谢你的不离不弃。这个通讯目前没有在任何地方做过主动推荐，因为写出来的东西还没有到及格线，关于写的内容和结构，我也一直在思考，小步快跑吧，一点一点来，一点一点改。它有一些自发生长起来的意思，有时候不是我想写什么，而是要写的东西自己冒出来让我写，这种说法很玄妙，不可理解，但确实是这样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20 期的内容，很松散，但其实有一个主线，&lt;strong&gt;我们如何能生活得更幸福&lt;/strong&gt;。这是个很大的话题，可以从无数视角观察，回答，所以也很难，几乎每一期都是我的一个视角，我希望画出一个大框框，至少保证自己在航道上。如果你有时候不知道我想说什么，那可以想想这条主线，也许同样的内容，我和你能读出不同的东西。这也是文字的魅力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺着幸福，就聊聊这一期的主题：《被讨厌的勇气》。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;放轻松去阅读&#34;&gt;放轻松去阅读&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最近一段时间整理家里的书目，想把一些不看的，不会重看的书处理掉，把一些还没读的书读完。找了个软件扫码登记，粗略统计大概纸质书有 550 本左右，Calibre 电子书库也有 300 本左右（我不关注的书籍即便有电子版也不做统计），加上小朋友的绘本，说家里藏书千册应该是不谦虚的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这千册藏书让我现在对于读书有了两个很大的改变，必须要说清楚，这也是一点&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2021/10/newsletter-016/&#34;&gt;共识&lt;/a&gt;。没有共识很多文字在你看来将是毫无意义的，与我而言也是徒劳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，我不再挑书读了。它有一个前置条件是我大概扫一眼目录，看看前言后记，就知道这本书是否可以进入观察书单。这和挑不一样，这样的判断能力是几百本书喂出来的，虽然不多，但对自己的认识无疑更清晰。现在我会去读一些以前看不上的，觉得很俗的东西，里面有一点对我有帮助的内容，那就是赚到。而且这类书，事先做了预设，读起来也没有什么压力，该跳过的地方跳过，该略读的地方略读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，对书的期待低了很多。以前的笔记要么长篇大论，要么在书里划满了线，实际上变成自己知识的内容很少，大部分时间只在“作秀”给自己看。认识清楚之后，放下这部分自我，从一本书里，能收货三句话，三句话中有一句话可以指导生活，做决策，就值得。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有老生常谈的一点，对读书采用目的论（后面我还会提到），分清楚一本书的作用，消遣、学习，还是什么，不同作用的书阅读策略是不一样的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上，是我&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2021/06/newsletter-002/&#34;&gt;连汤带水&lt;/a&gt;的部分。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;目的论-定义回忆和课题分离&#34;&gt;目的论、定义回忆和课题分离&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;以下，咱们聊聊&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/26369699/&#34;&gt;《被讨厌的勇气》&lt;/a&gt;这本书。豆瓣读书 Top 250，评分 8.6。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书讲的是阿德勒的哲学思想，也就是个体心理学。对于&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%98%BF%E5%B0%94%E5%BC%97%E9%9B%B7%E5%BE%B7%C2%B7%E9%98%BF%E5%BE%B7%E5%8B%92&#34;&gt;阿德勒&lt;/a&gt;，听说的人应该不多，他是个体心理学之父，是与弗洛伊德、荣格并列的现代心理学的开创者。其他两位不论是否了解他们的学术思想，名字总该是听过的。近些年来，阿德勒的思想开始受人追捧，我在前几年知道他的基本思想之后，也很喜欢这一派。这次读岸见一郎的《被讨厌的勇气》，也时常对比自己的行为方式，收获不小。我简单聊几个可能帮助到你的内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个是目的论。在阿德勒的思想中，可以说“原生家庭”这个词就是一个伪名词，说实话，我一直不理解原生家庭这个词，甚至找不到一个和它对立的词汇，按我的经验，如果一个概念我解释不了，我就会尝试去找一个与它相反的词汇，也许就能理解它，如果没有，这个词多半是被生造出来的含糊其辞的东西，毫无意义，不予理会即可。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中提到的目的论很好理解，你的行为是有目的性的，不一定是你所表述的原因造成的。我记得《教养的迷思》里有一个很好的例子，大多数人都觉得单亲家庭容易产生问题小孩，流氓混混之类，原因是缺少某一方的爱，家庭的爱不够完整，孩子的情感发育成为了问题。艾莉森·高普尼克在书中说明，经过大量的调查统计，这一现象跟人们常说的缺少爱没有半毛钱关系，更有可能的情况是，家中因为只有一方来抚养孩子，经济压力巨大，尤其是对于父母突然离世这种情况，压力更是陡增，随之而来的就是生活条件的全面下滑，搬到更差的社区，上更差一些的学校，认识一些思想上有问题的孩子的概率更高，久而久之，孩子在他的社会圈子内更容易出问题，就是这么简单的原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大众喜欢这种扣上原生家庭、单亲家庭的帽子来解释孩子的行为，也可以用目的论来说明。简而言之，这样说，更容易达到分类的目的，我们家的家庭环境好，所以我们家的孩子健康，即便我的孩子出现问题，也不是家庭本身的问题。无非是为了逃避责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书里举的例子是，孩子不想出门，不想与人交流，因为他小时候受到家庭里的各种暴力对待等等，导致他如今有这样的行为。但在阿德勒的思想看来，他的目的就是不想出门，才编造出这样的理由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也是我想说的第二点，你的行为应该由你自己定义。这一点我深有感触，换一个我熟悉的说法就是，&lt;strong&gt;你不想做出改变的原因只有一个，就是当下的状态对你有某种好处&lt;/strong&gt;。人都想变好，比如想读书，想学些新东西，想有好人缘，但是永远在“想”的阶段，你看不到他任何行动，而你去问他，他往往能给出 100 个理由，听起来十分合理，但本质上，就是他现在的状态很舒服，他自己不想改变而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的记忆也一样，它是一些模糊的、零碎的、甚至没有明确时间戳的记忆，我们经常拼接这些记忆，对它修饰、隐藏、夸大，表达出一个我们想要的效果，达到我们的某种目的。比如“我父亲从小打我，我受到了严重的精神创伤，所以我现在会打我老婆，但我不是故意的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;狗屁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三点，也就是这本书的标题，被讨厌的勇气。多年前，我一个朋友在 QQ 群里和另一个不太熟悉的人起了骂战，类似于今天在微信群里讨论某些公共话题，最后上升到了人身攻击。那个人说了一句，大家也不熟，没必要这样。我的朋友随即语出惊人：就是因为我跟你不熟，凭什么惯着你。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她还有一句升华的名言，这些年我时常挂在嘴边，感觉是阿德勒哲学的最好诠释：&lt;strong&gt;当你学会了破罐子破摔，你会发现这个世界豁然开朗&lt;/strong&gt;。我们一生能称之为朋友的人，以我的经验，不超过 30 个，这些人就是我们竭尽所能维护的关系，我们最大的经历和时间，应该在他们身上才对，而如今的人们，对陌生人亲热，说真心话，对领导谄媚，不管决策是否正确，在网络上扮演正义之师，杀伐征战，无往不利，对朋友呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿德勒用的办法是课题分离，也就是分清楚哪些是你的问题，哪些是我的问题。说实话，能做到或者说有勇气去这样做的人很少。但这是一个很好的办法。你喜不喜欢我，是你的问题，我该不该说是我的问题。有人会认为这样做没朋友，我倒是和阿德勒站在一边，这样做，恰好是打开朋友之门的钥匙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书里还有很多内容，用对话的形式引人思考。一本书如果能带来一个新问题，它一定是本好书。如果给了你一个明确的答案，则要小心。如果你愿意，可以去翻翻这本书，也许你和我的关注点，并不相同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;一点参考：&lt;a href=&#34;https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_8126887&#34;&gt;阿德勒对心理学大众化的强调至今仍具有强大的影响力&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周三见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.19</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/11/newsletter-019/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/11/newsletter-019/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第 19 期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 176 位。我的下一个目标是 181。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还是不习惯在文章中铺满链接，所以经常一口气写完，简单修改一下就发送了，很少一边写一边通过浏览器整理资料，说实话，这并不专业，一个负责任的编辑或者作者，在写作时同时打开 30-50 个页面是很常见的事情，至少我知道的老编辑就因此&lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/616132c6b1d47fe013c8665c?s=eyJ1IjogIjVlN2RhNjg0YjNjNWJjYTVmNjQyMWVkYiJ9&#34;&gt;痛骂&lt;/a&gt;过 Apple 吹嘘 iPad 是生产力工具这件事。想在 iPad 上这样写稿，是不可能的，我相信他，因为我也试过。但是不专业的地方，我会尝试做出一些修改。Review 是进步的最快捷径，所以通讯中有任何问题（关于内容的或完全无关的），都可以随时邮件联系我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本期就继续聊，我喜欢的大数据。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;上周有朋友反馈了两个问题，针对大数据是流氓以及人工智能的创造性。我特别开心有朋友和我讨论，当足够多的人讨论出一个共识，大家的不确定性会越来越少，幸福感也可能增加。我不是专家，只是出于兴趣，以及恰好和这个行业有些交集，可能比别人了解的多一点点，但更多我写出来的内容，也都是二手知识，从书本、从视频，从各处散落的地方道听途说，所以我一定不是正确的，但我想要努力接近正确的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这和考古特别像，最初我们对人类的认识，是各个地方独立发展出了智人，但现在古生物学家，人类学家逐渐同意不论是哪里的人，都有一个共同的母亲，就是来自非洲的&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%B2%92%E7%B7%9A%E9%AB%94%E5%A4%8F%E5%A8%83&#34;&gt;线粒体夏娃&lt;/a&gt;。共识逐渐形成，争端逐渐减少，也让我越来越同意马克思口中的人的本质是社会关系的总和。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说回人工智能，留言的朋友也提到了大数据或者说大数据+深度学习催生的现有的人工智能，在医学领域的作用。这就是我喜欢的大数据的部分。它们能在某些限定领域内发挥人所不可及的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想解释一下，第一，要是限定领域内，比如基础科学、医学、材料学、农学、海洋学，在这些领域内，我们一直产生数据，一直在未知的丛林里探索，以前我们像是拿着火把，走一步看一步，还经常兜圈圈，做很多无用功，但是有了大数据，就像是在丛林中点上了灯。我们可能会迷路，但不会再迷失了。现在医学上的&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/CRISPR&#34;&gt;CRISPR&lt;/a&gt;让治疗癌症成为可能，农业上大规模传感器的应用，数据采集，让两个人可以管理过去几十个人才能管理的新疆棉田，电池材料的研究让新能源成为最被追捧的名词。这些基础科学+大数据，能产生的效用，以及产生效用的速度，远远超出人类。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，它们在执行人的智慧，而不是拥有智慧。我们习惯的行为模式是发现问题-解决问题。最好的例子是手术，其实很多手术没有真正的“技术”含量，比如某些癌症，现在的做法是直接把癌变的器官切除，这个最早的战争期间手臂中弹整支胳膊都要切掉在技术上没有区别，都是简单粗暴，只是现在的医学条件，可以把死亡率讲到极低。如果癌症换成新冠病毒呢？其实科技发展这么多年，对付一些细菌有很确定的药物，面对大部分病毒我们还是束手无策的。大数据+人工智能，也许是突破口吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我依然要泼一盆冷水，人类在创造新世界的时候，也同时给我们装上了假肢。我们拥有了汽车，但也弱化了行走的能力。从小冬天就戴帽子，长大后没有帽子更容易感冒。无时无刻，人类都在适应环境。&lt;strong&gt;只是过去社会发展是为了人的进步，现在人的进步是为了社会的发展。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还是生产力和生产关系的问题。我们似乎跑得太快，又跑得太慢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;预告，下一期我可能会聊聊刚读完的《被讨厌的勇气》这本书。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周三见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.18</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/11/newsletter-018/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/11/newsletter-018/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第十八期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 173 位。我的下一个目标是 181。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我可以看门见山地说，Revue 这个订阅服务的平台很好，可以满足绝大部分对于 newsletter 这种题材有执念的人的各种需求，还附赠了比较丰富的插件，有一些和社交媒体联动的效果。但是非常吊诡的地方在于，当我的通讯出现了一些问题，我想要做更正性的说明，它无法在同一天发出两封邮件（这部分可以理解，权当做它的差异化设计，我认可它利大于弊），但是第二天进行发送的时候，它的链接会自动将编号 +1，而且无法自定义，虽然是个很小的细节，但是我确实无法接受，它直接导致的后果就是，当我发送的是 17 期时，它的链接上是 #18 ，当我是 18 期时，它会变成 #19 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，如你所见，我更换了一个新的邮件分发平台，一个我目力所及之下，目前最喜欢的平台。希望它活得好一点，也就能让我少折腾一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天要聊的话题是，我不喜欢的大数据。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;之前我也聊&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2021/10/newsletter-016/&#34;&gt;过&lt;/a&gt;，目前播客和 newsletter 都是很好的一种形式，也都是技术 + 某种传统产品重新诞生出来的产物，它们有着自己独特的地方，也就拥有属于自己的用户群体。做商业的人，会用私域流量这样的名字去概括，我个人是完全不能接受的。在我来看，读者就是读者，他们通过任何一种渠道获取信息，对某一个作者或者平台产生一定的依赖，都无可厚非，但是用排他的手段保护自己或者保护平台，就是流氓行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前的大数据，就是显而易见的流氓。容我先解释两个概念，第一，大数据，它现在算是人工智能最重要的输入端，我们现在可以看到的人工智能，远远不及我们想象中的那种人工智能。而且处在行业内的角度来说，我是非常不看好所谓的“强人工智能”的出现，也就是那种有自己的行为意识，可以模拟人的思考方式与人自主对话，服务大众的人工智能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在的人工智能我更愿意形容它为数据的吞金兽。它所有的反馈，其实都来自于我们喂进去的数据，最近也有研究表明，喂进去什么能吐出来什么其实和算法、算力那些神乎其神的东西关系不大，只要喂的是 A，大概率吐出来 B，幻想着它自己通过庞大的学习能力吐出来一个 C，目前还做不到，它所能做的，就是把吞进去的数据按照规定的模型分析出结果，这些结果可能会影响人的选择和决策。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就不得不再提一下《圆桌派》，陈晓卿说因为孩子出国上学，也开始拍一些商业纪录片，这些纪录片的制作就秉持着“生产关系制约生产力”的模式。怎么解释，他说，以前的前辈只关心事实，事实是什么，我就拍什么，现在的人会关心故事，关心用户想听什么，想听什么我就拍什么。拍我想拍的，和拍你想看的，这中间有着巨大的鸿沟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最好的例子恐怕还是今日头条，一家算法驱动的公司。你喜欢军事，我就每天推送给你军事，你喜欢美女，每天都能看到美女。同样，抖音、小红书等一系列社交平台，逻辑上如出一辙，原因只有一个，时间是稀缺的。你多看十分钟 A，就少看十分钟 B，就是这么简单的道理。为什么现在的歌曲开始讲究技术，5s 内没有办法吸引人，就切换到下一首了。没有人等你的，我只有这么多时间，但互联网无穷浩瀚，我来不及要去探索了。结果呢，大概率探索到的都是一堆太空垃圾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很久以前有一个形容商业模式的故事，对比中国的店铺营业和亚马逊的一些区别。亚马逊开了一些实体的书店，有人发现，他们在一些卖钓鱼品类的书旁边架起来小摊子，卖的是一些渔具，和书里可能提到的需要的东西。这是一个非常好的设计，中国的书店呢，除了网红布景，就是咖啡馆。当然，我听过一些书店运营者抱怨，如果不开咖啡馆，书店都很那运营下去，在现在的社会环境里开书店，确实需要一些信仰。但至少目前我还没在中国的书店中看到类似的设计，哪怕是赤裸裸的模仿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实亚马逊的做法和思路很好理解，我会去看如何钓鱼，大概率我是想去钓一下的，那我很可能就需要一根鱼竿，这种我替你想到下一步，要远远好过于给你一种“你看，我就说鱼应该是这么钓”的错局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今的大数据在做的事情，就是让你一轮又一轮的肯定自己，发现“哦，我好厉害”，或者“我原来可以这么厉害”，当平台上出现了，哇，他怎么这么厉害的时候，或者带来焦虑，或者让你马不停滴地溜回到“哦，我好厉害”的小花园里去寻找一丝安慰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是世界上还有窦文涛说的那一种人，我对晓卿没有期待，我就想看看他想拍什么，我对这个老师也没有期待，就想看看他想说什么。不要让大数据不停地告诉我我已经很不错了，就让我漫无目的一点，去偶遇世界的美好和挫折。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;提前预告，下一期我会聊聊，我喜欢的大数据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;文中提到的是内来自《圆桌派》第五季 EP6 凡学。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周三见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.17</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/10/newsletter-017/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/10/newsletter-017/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第十七期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 169 位。我的下一个目标是 181。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的通讯为了保证统一性，一直还同步发在我的博客上，今年乱七八糟的笔记有点儿多，而且一条笔记还变得长了起来，往往写着写着就奔 800 字小作文去了，索性也想发在博客上，打开一看，博客已经被通讯占满了，有些不大习惯，上周就想了办法，把 newsletter 放在一个分类下，在博客主页面隐藏了。如果想从博客阅读的话，可以点击这个&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/&#34;&gt;链接&lt;/a&gt;访问，它也是唯一能保证最终版的地方，毕竟有时候我会回来修改一些东西，用任何第三方工具都不太好搞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近期，我也在考虑有没有比 Revue 更好用，更亲民的平台可以切换过去。试了几个，都不太理想，先保持 Revue + Blog 这种形式吧。等我有更好的办法再说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天想聊的主题是，平均。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;这几年，互联网上经常有一些有趣的报告出来，做得简单易懂，但是槽点也多。比如调研一些一线城市收入水平，二三线城市主要爱好，内容类别上五花八门，经常可以提供一些茶余饭后的素材，这几天刚好有一个，关于人口普查率各省情况的&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/ytaWyAzkU2_pukeGAfxOBw&#34;&gt;报告&lt;/a&gt;出来，老钱在文章里做了一些总结，总之，东三省惨不忍睹，省会和一线城市蒸蒸日上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我又想起这几年对我影响极深的一本书，在各种场合都要推荐一下的陆铭的&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/26824237/&#34;&gt;《大国大城》&lt;/a&gt;，我们这个社会发展到现在，究竟处在一个什么阶段，发展过程里有哪些问题，想要继续发展应该怎么办，书里剖析的一清二楚，从问题到解决方案，也是我们了解中国这个社会机器如何运转的一个很棒的横切面——土地资源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看过这本书再来看这些年的政策走向，我相信你会有更多感触。多提一点，我第一次看这本书的时候惊呼，它是怎么出版的，里面的很多东西切中要害但往往是不可言说的，后来知道，路铭是中央的经济人团队的成员，也是最年轻的之一，也就是说他是需要直接向最高层提供经济建设意见的，也是最有可能左右中国经济分母之一。再回头看这本书的时候，我感受了一部分春秋笔法，也渐渐明白了书里的更多道理，那些解决的办法也在一个接着一个走在路上。你完全可以把它当做一次社会学实践，拉长观察的周期，把现在的政策和书里的内容做一些对应，很有意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说回层出不穷的各类报告，特别喜欢用的一个统计手法就是取平均值。比如我看过一个，北京市平均工资，大概是 12000 多，这个报告出来，我有很多小朋友表示，拖了后腿了。稍微查一查会发现有人用另一个参数“中位数”作为标准，得出的北京市收入中位数是 5800 左右。这个数据大概是 2019/2020 年左右的。不过已经还算切实了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简单做一个区分，平均是就是所有数据加总，然后取平均值，中位数，就是全体样本中最中间的那个位置。对于收入这个指标，显然中位数更具有说服力，在北京工作的一半以下的人群收入是不超过 6000 块的。平均数和中位数放在一起对比，往往能体现出贫富差距的现状。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是高薪、发展潜力大、平台大，是所有人向往一线城市的原因。看高薪的时候，人们很少会关注中位数的，他们只是不停地听说，哦，程序员工资好几万一个月，金融行业的人年薪百万。然后大家趋之若鹜，你追我赶，呈现出来的就如同上面的报告里展示的一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也不是说平均值就不好。我见过对平均值的使用最有趣的角度是郑也夫谈论美。他形容一个人如果被定义为美，不是 100 分，而是对称。一个人如果五官是非常对称的，也一定不会很难看，人的美，是没有办法很客观的从 0 -100 这样打分的，那一个人长得越接近平均值，其实往往可能看起来越舒服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的道理，在最近的圆桌派里也讨论到，什么样的美食是好吃的呢，这个标准应该怎么定，好吃，非常主观，再加上一个品质，就更难说清楚。最后是陈晓卿和许子东给我一个启发，陈晓卿说在各种点评网站上，你别找那种分特高的吃，一般如果不熟悉的地方，就找 3.5-4.0 分这个区间的去吃，多半还可以。道理也很简单，高分很有可能是刷的，或者提供的是一些附加价值（比如，100 块钱可以吃一个自带网红拍照打卡的地方），而 3.5 - 4.0 这个区间，一般意味着是大众化的，人数足够多的，评价也不差的。取这样一个相对平均的水平去吃，不会吃到很难吃的，却往往有惊喜出现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这和我使用豆瓣的方法不谋而合。在豆瓣上，我最喜欢的电影，很少是 8 或者 8.5 分以上的，后来我渐渐总结出的规律是 7.5 分左右的电影，看了通常不会让人后悔，还容易成为年度最佳。其实这个分值也就是一个好片子和烂片子的临界值，越趋向平均值一些，往往意味着越大众化一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种类型的数据，去取中位数，就显得不太合适了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上，是我对平均的一点理解，如果你有什么更有趣的见解，欢迎发邮件给我。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周三见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.16</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/10/newsletter-016/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/10/newsletter-016/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第十六期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 162 位。我的下一个目标是 181 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2021/08/newsletter-006/&#34;&gt;第六期&lt;/a&gt;的时候做过一次推荐，私心上也是想和大家达成一个共识：我会推荐一些什么东西。没有共识很多文字在你看来将是毫无意义的，与我而言也是徒劳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实每期我都有一些推荐，连汤带水的那种。一直不习惯传统定义下 newsletter「推荐语+链接」的形式，它过于孤立，过于新闻检索。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我现在很享受这种写信的感觉，没有压力，也不需要刻意设计某些选题，大部分是水到渠成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但生活总有&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2021/10/newsletter-015/&#34;&gt;变化&lt;/a&gt;出现，无论是换工作，换城市，从一个人变成两个人，这些事情逼迫人进入一个新的节奏里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有娃之后，整个人生节奏也是翻天覆地，既饱含欣喜，准备迎接一段新旅程，也明白更多的是一些我无法改变，只能靠改变自己来完成的细枝末节，恰好，这些细枝末节加在一起，渐渐变成生活的常态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简而言之，我开始没有时间读书，没有时间看剧，没有时间出门，也没有时间沉浸在自己的世界里。我的生活空间被极度压缩（当然，这也是我自己的选择，不愿在父亲这个称谓上负责的人大有人在）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以本期想聊聊，时间极度压缩之后我还能干些什么。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;梁文道刚在新的一期&lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/61696e7fe59c80a91d5dd52f&#34;&gt;八分&lt;/a&gt;里聊了《鱿鱼游戏》和 Netflix，他讲到很有趣的一个问题，现在如果人们聊剧，不聊《鱿鱼游戏》，已经是很落伍的事情了，但是在合理合法的渠道之下，大陆地区是没有办法看到这部已经火遍全球的韩剧的，有趣的是似乎从网上来看，大陆地区的观众看过这部剧的人绝不在少数，乃至于韩国外交部已经发文希望问清楚盗版输出的问题，韩国本土也成立了民间组织“不要偷看我”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还没有看过《鱿鱼游戏》，这在三年前是不可能的。热门到这种级别的大剧，我几乎是在第一时间追完的，因为我有办法在合理合法的平台上看到它，以及，我有足够的时间看它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，我很少刷社交媒体，微博、Twitter，甚至我注销了自己的 Facebook；第二，我是主动出击的类型，目的性很强，每年大概会给自己几个“浪费生命”的指标，比如一年去江浙地区独自旅行三次，比如用十个周末重读一套王小波全集；第三，我理解了大部分人不愿去理解的一个事情，时间没有不够用一说，真正的原因是事情本身的优先级，当微博的优先级高，工作 PPT 自然可以往后延一延，因为你觉得不工作到最后一刻，工作的再好，似乎也是政治不正确。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对我来说，“浪费生命”的比重在我的人生占着很重要的位置，甚至我认为人生来就是用来浪费的，问题是怎么浪费的有意思，怎么浪费自己不会后悔，怎么负责任地浪费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;浪费，是另一个话题了，我们有时间再聊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在，除了上班，所有的业余时间都在陪娃，每天晚上从饭后持续到睡觉，每个周末只要天气允许都要在户外，甚至有朋友形容我们是“游牧民族”。我前面说s这是一种个人选择，其实说起来理由也很简单，稍稍去关注一点科学的人，通常会得到这样一些结论：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;近视眼目前唯一能确定的影响因素，就是户外时间不够，只要能保证每天两个小时的户外时间，基本上是不会近视的。至于看电视、看手机、看电脑，都是很伪命题的玩意儿，你把他拉出去跑一跑，他自然就没时间看手机了啊。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在六岁以前，小朋友只有一个工作，就是玩，不要惦记给他们灌输什么思想，让他们如何如何。要知道，连小朋友这个概念都是前工业时代的产物，既然他们获得了被保护的特权，就不要再让特权抹去他们这层保护。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;这样做的结果就是，我每天的独处时间只有上下班地铁、午休以及周末他午睡的两个小时。这些时间也就成了我最宝贵的部分。我今天想推荐的也是在这一点点微不足道的时间内，我大概都干了什么。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;看书。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;这周，我看了《司马迁的记忆之野》，是一本断断续续持续很久，但没来得及看完的书。刘勃也成功进入我的长期待看名单中。&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;看剧。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;最近两周，补完了《脱口秀大会》第四季，也是今年唯一一个看完的综艺。我对脱口秀（准确地说是 Stand-up comedy）很感兴趣，Louis C.K，Jerry Seinfeld，Bill Burr，Hannah Gadsby 都是我特别喜欢的一些艺术家。本质来说，国内的脱口秀，秀的成分更大一些，但至少，人们开始发现，这条路是可以走出来的，还是有一点机会的。而称得上脱口秀这个说法的，也就是周奇墨、呼兰和多年前的王建国。&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;听播客&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;这是一种很放松的形式，我现在听的播客也趋于稳定，最推荐的就是《八分》和&lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/podcast/5e4ee557418a84a0466737b7&#34;&gt;《忽左忽右》&lt;/a&gt;。他们能给我很多入口，也让我产生很多问题，这是进步最简答的办法，发现问题，解决问题，总结经验。而进步能用一种如此娱乐的形式获得，可以说是一种幸福。&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;看别人的 newsletter&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;更直白一点，看&lt;a href=&#34;https://pt.plus/&#34;&gt;Platform Thinking&lt;/a&gt;。没错 ，这是现在唯一一个我觉得每期能让我得到滋养的 newsletter，并且会一直期待下一期。它的免费版也是我提到的「推荐语+链接」的形式，但他很讨巧也很用心地把几个链接穿了起来，这份用心背后，是作者巨大的付出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前看来，这样海绵里挤水的方式还要持续很久，对于读书，我依然建议争取整段的时间来做，这样的效果是最明显的，不要关注任何读书技巧的东西，就坐下来，准备出两个小时，读就好了。一本读完，读一下本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;浪费生命有很多办法的，但是想浪费的有点儿意思，其实很难。祝大家都能浪费得开心，浪费得愉快。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你有没有专门流出一部分时间用来“浪费”，或者你有什么特别有趣的浪费生命的事情在做，欢迎你写信告诉我。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周三见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.15</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/10/newsletter-015/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/10/newsletter-015/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第十五期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 159 位。我的下一个目标是 181。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本周入职了新公司，也开始熟悉新的工作环境，新的工作职责以及新的工作模式。在几天的适应过程中，思考了一个今天想聊的主题：追求。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;这是我的第二份工作，上一份工作从毕业一直持续到上周，以至于在我出决定之后都迟迟没有缓过神来，我以为，我以为我会在那个岗位上一直工作下去，直到离开北京。而如今我的决定有了巨大的反转，我可以换一份工作，但我要留在北京了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多年的教育和学习（这里很有必要区分二者，教育是在当前的社会环境下我们比接受的义务教育以及大学教育的各个环节和阶段，而学习，是出于自我对这个世界和某个领域的好奇），对我的思维和认识有着不大不小的冲击。比如，我没有故乡情，却在理解世界格局的划分时，很看重地理环境，我不喜变化，却特别希望自己能卷入这个时代快速多变的风起云涌之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于这些或多或少总是矛盾的观念，它们时常在我脑中打架，但也能长久地相安无事，不至于人格分裂致人崩溃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我对家乡的概念很淡薄，总是从互联网的角度定义自己为地球村人，所以从区块链成为热门，到后来的 NFT 和元宇宙这些感念逐渐显现，我疯狂地认为，我预感到的那个世界可能已经来了，但是它和我预感的一样，它并不美好，甚至十分邪恶。这又是一个很矛盾的想法，却一直在我脑中。自从互联网诞生，传播的形式不停进化，到今天，可以从某种角度来说，传播技术，决定了这个世界的未来面貌，什么样的人在传播什么样的内容，什么人有权传播什么样的内容，已经早早决定了人们短期（几十年）可以预见的世界将会成为什么样子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是不可避免的是，当传播成为一种独裁，传播也就会进入百家争鸣的时代。技术总是创造世界又颠覆世界，沉迷某一种技术是盲目的，消灭某一种技术则是愚蠢。目之所及，这个世界上的多数权力对待传播都是盲目且崇拜的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们多数时间感觉自己在生活中，却和生活是脱轨的，这也是互联网的“功劳”，在网上，一个人完全可以有几副截然不同的面孔，与生活中可以没有任何交集。可以说，Twitter 和微博，就是最初的元宇宙，直到它们成为传播的出入口，才逐渐变了味道，成为权力的传声筒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自从豆瓣以及其他平台逐渐进行内容审查和管控，区块链技术被一些有“追求”的人当做避世之道，催生了众多类似 Mastodon 的平台，大家从一片沃土迁往另一片沃土，好像是千百年前的人们从一片水源迁徙到另一片水源，他们是为了生存，我们是为了什么呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自由，也许是一个我能接受但并不满意的答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾经的我喜欢未来，不喜欢历史，甚至于很精确地觉得 1600 年以前的历史没有了解的必要，它们不是构成今天这个世界的主要方式，更不可能是未来的，我会畅想各种未来的可能性，直到有人喊出“未来已来”这种话的时候我才发现好傻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在的我至少比那个时候成熟了不少。尤其是最近两个有趣的小插曲，又让我拾起这个话题开始思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个插曲是梁文道最近在&lt;a href=&#34;https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/616033ca6001cdcd4236acea?s=eyJ1IjogIjVlN2RhNjg0YjNjNWJjYTVmNjQyMWVkYiJ9&#34;&gt;《八分》&lt;/a&gt;聊诺贝尔文学奖，结尾的地方回答观众提问，有人问要不要学古文，读一些古书。他的回答里有一段大意是，不管什么原因，中华文明是非常侥幸地能够传承下来的一套文明，把时间这条轴拉长一点，我们的白话文到今天也就 100 的年历史，如果按中华文明 5000 年来算，前面 4900 年的东西传下来了但我们却读不懂，多多少少觉得有点儿亏啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恰好，我最近读的&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/35230273/&#34;&gt;《司马迁的记忆之野》&lt;/a&gt;里，刘勃写道：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;司马迁的学习异常优秀，十岁就能诵读“古文”。这里“文”是文字的意思，汉代通行的隶书称为“今文”，各种先秦古文字则统称 “古文”。显然在很多人看来：读古文是一种无用但神秘的能力，意味着可以获取不为国家所控制的知识。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;是不是听起来很有吸引力呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个插曲是我新的办公环境、新的工作内容，甚至是新的已经被我弃用很久的 Windows 电脑，都指向了一个道理：永远不要过分依赖任何一个平台或工具，它们都是某种权力竞争之下相互妥协的暂时性的产物。过分依赖任何一种，都将在下一次世界更迭的时候付出沉痛代价。工具是这样，平台是这样，延伸下去，社会和世界也是这样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;洪流之中，我们能相信的只有人性本身，相信我们自己，和身边的亲人、朋友。这是不断从历史之中汲取的力量，而不是未来可以给人的期望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，容许我一而再再而三地&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2021/09/newsletter-012/&#34;&gt;引用&lt;/a&gt;李如一的那句话，这次让我引用地再简短一点：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在计算设备上推广竖排，并不是反对横排，也不是要让大部分横行的中文用户转为直行（虽然那样会很不错），而是要让想要直行的中文用户知道，二零二壹年的今天，此事可行，而且不难。所有要修的地方都可以慢慢修。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果有人想去读读历史，我也会说，在二零二壹年的今天，此事可行，而且不难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去历史里看看，往往能看到未来。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周三见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.14</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/10/newsletter-014/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/10/newsletter-014/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第十四期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 141 位。我的下一个目标是 181。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上一期提到有人推荐这个默默无闻的 newsletter，在朋友圈里找到了答案，是一位少数派作者&lt;a href=&#34;https://sspai.com/post/68879&#34;&gt;整理&lt;/a&gt;了一些自己关注的 newsletter，我有幸在其中，也加了作者微信，希望以后有机会报答。大家可以去看看他推荐的其它一些通讯，大部分我都有了解，一部分也在关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个领域，貌似同行评议还比较重要，也许跟它的自身属性有关，不论如何，从「内容上的被动接收」转向「先认可一个人，再考虑接收他提供的信息」，在我来看，都是好的。我更一个愿意从人开始，而不是就事论事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天要聊的话题是，实用主义 vs 虚无主义。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我微信里有一个认识的人，之前在苹果店上班，传说手里有 100 个比特币，真假暂且不论。总之，财务自由应该是有的。他日常做一门生意，电子产品（主要是苹果系）的买卖和二手回收。他自己有个小店，经营逻辑和盈利我不清楚，但是理念上我极度认可，宁愿多花一点点钱，享受一个足够被人尊重的服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简而言之，我现在这台 Mac Mini 是他教我如何买的，把我 2016 年的一台老 Macbook pro 卖给了他，走了教育优惠的渠道，送的耳机他也直接回收了。最后一笔账算下来，我大概花了 300 块钱，把自己跑不动的老 Macbook pro 换成了现在的 M1 芯片的 Mac Mini，从我的日常需求和使用体验上来说，这台电脑用上 5-8 年应该不成问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近，我一个好朋友想买 Airpods Pro，来问我，我直接去问他哪里买便宜？他告诉我拼多多百亿补贴。我也就这么回答了我朋友。一个原因是他的专业，我不需要再找第二个人去了解苹果零售的逻辑和玩法儿，我相信没有人比他专业，即便有，那要花费的代价可能远远高出问他一句；另一个原因就是我说的&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2021/09/newsletter-013/&#34;&gt;信用&lt;/a&gt;，他提供的服务和产品足够好，也让我这与他的交易过程中，对他十分信任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在博弈论里，有一个 tit for tat 理论，是解决&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%9B%9A%E5%BE%92%E5%9B%B0%E5%A2%83&#34;&gt;囚徒困境&lt;/a&gt;的最优策略。我日常也喜欢用，简单来说，就是以牙还牙。它有两个基本原则：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;第一个回合选择合作&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;下一回合是否选合作要看上一回对方是否合作，若对方上一回背叛，此回合我亦背叛；若对方上一回合作，此回合继续合作&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;日常使用起来，非常方便。对于任何人来找我，我都会先选择信任，如果他中间坑我，那我一定会报复回去，如果他诚恳道歉，下一次我还是选择相信。举两个生活中的小例子，有时候我会买一些听起来很高大上、很玄学的新潮电子产品。如果它真得使用起来非常好，我会不遗余力向身边朋友推荐，希望它越做越好，但如果迭代一段时间，使用起来越来繁琐、复杂，甚至开始给人挖坑，我就会直接弃用，知道我看见它做出实际改变。没错，我说得就是&lt;a href=&#34;https://www.yinxiang.com/&#34;&gt;印象笔记&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个例子，是朋友借钱，这种情况大家多多少少都会遇到，我每次遇到的时候，都会尽可能帮忙，但是我的一个原则是，借出去的这笔钱，不论多少，就先当它丢了。如果对方确实赖皮，有要不回来的时候，这个朋友连同钱就可以一起丢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是愿意先合作的，而且我也愿意为自己的选择付出一定成本，哪怕最后收不回来，长期来看也是一件利大于弊的事情。现在我坚持买苹果的产品，就是因为我可以放心的使用，不用担心很多 Android 系统上的麻烦，而且它的功能，我刚好需要，比如打开 Mac 可以浏览 iPhone 上的照片，比如 iCloud 备份。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只是这两年，我开始有了一个新的变化，更加实用主义。美化一点形容，就是我开始知道自己要什么了，并且能够控制自己的冲动，只买自己需要的。比如，我最近刚买了一个 iPhone 13 mini，521G。对于一个我需要的手机来说，它近乎满分。内存足够大，速度足够快（其实大多数人都没有理解，现在的物理硬件堆砌出来的手机，已经都属于资源严重过剩了），iOS 系统可以和 Mac 联动，我不会拿它看视频读书什么的，我有更大更好的投影，有两书柜的书和两个电子书阅读器，我偶尔拿它拍拍照片，也是以捕捉为主，即便是上万的 iPhone 13 Pro Max，也无法和一台几千块的相机去比成像水平。更重要的是，它很小，很轻，拿在手里有种回到 iPhone 4s 的感觉，揣在兜里没有任何压力。足够好了，也足够好用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;包括我的 Mac Mini，也是坊间戏称的乞丐版，最低配置，但是我不打游戏，不运行大型专业软件，只是码码字，非常流畅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我最想说明的是，实用主义 ≠ 最低配，也不等于勉强够用。我有一个 HHKB 的静电容键盘，几乎和这台电脑一个价钱。在用了几代 Kindle 之后，我换了一个文石和得到合作的阅读器，价钱也超过了 2000，而且我只用来看书，我会四处收 1970 年代那一版印刷的鲁迅全集，而且几乎已经收全，也会花大几百块买一个鲁迅的手办，我觉得用它当传家宝都很合适。我也会买两大套不同版本的汪曾祺文集，一套大而全，一套小而精。这些东西在外人开来，很没有必要，很「不实用主义」，甚至，有点儿虚无。但这就是我想说的，如果一个人真得开始知道自己想要什么，并且能够控制自己的冲动，只把钱、时间和精力花费在自己想要的地方，他一辈子都会很开心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是我眼中的实用主义。至于如何面对虚无，我把话筒交给顾衡吧，他的回答是我至今见过最好的答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人问他：顾老师，怎么在“认命”的时候不陷入虚无主义？长大之后总觉得，很多事情自有天意，该吃的苦受的罪一点儿都别想跑了，命运早已安排好伏线与价格，躺平任揉搓似乎是唯一理性选择，但却总有一分不甘心的火苗在炙烤心头；读的书并没有带来更多精神解脱，是因为读得还不够多不够深吗？所谓“勇猛精进”“认命不认输”，一时鸡血容易，时时恪守极难，如何在生命中找到锚定点？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他&lt;a href=&#34;https://www.dedao.cn/article/2m845Ln7q69yKOOdbEKrkebvGDYjgl&#34;&gt;说&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;热衷于在人生之上、人生之外寻找意义，这也是现代人的一个通病吧。现代社会的问题一是把熟人社会的人际关系完全斩断，让每个人都成为陌生人群中的一叶浮萍，二是以钱来作为衡量人的价值，以及人与人之间关系的唯一尺度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以不奇怪的是，有的人热衷于买包包，试图通过拥有什么来定义自己是什么。还有的人就是热衷于追寻和认同某种理念，试图在这种理念下寻找到一个共同体去皈依，去投靠。你说的虚无、躺平，又何尝不是一种理念，一种想象的共同体呢？就像零也是个数字嘛！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你问如何在生命中找到锚定点，这让我想起罗曼·罗兰那一句早就烂大街的话，他说：“只有一种英雄主义，就是在认清生活的本质后，依然热爱生活。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他这句话的意思，仿佛热爱生活是件多么艰难和了不起的事情似的。但我要说的是，在生活中学会与异见者相处，这比举着个理念的火把寻找同道，需要更大的智慧。在生活中寻找快乐，比在生活之外和生活之上寻找意义，需要更健全的人格。生活本身并不残酷，残酷的是人脑子里的古怪念头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我可能比较庸俗吧，实在是想不通热爱生活到底有啥难的。我有很多小确幸，比如欧洲杯＋啤酒＋小龙虾，比如躺在沙发上脚翘在茶几上看一本小说，又比如三五知己瓜子花生大碗茶摆龙门阵，每天都过得开开心心的，这一辈子不也就开开心心过去了吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;最后，希望新订阅我这里的读者们不要对我期望太高，我也就是一个喜欢翘脚看闲书的芸芸众生，摆好大碗茶迎来送往。之所以想写，是因为脑子里偶尔有些古怪想法，不想被它们占据，索性是骡子是马，写出来溜溜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝大家，国庆快乐，天天快乐。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周三见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.13</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/09/newsletter-013/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/09/newsletter-013/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第十三期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 99 位。我的下一个目标是 113。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先说一点惊喜和一点抱歉。惊喜是，不知道哪位朋友推荐了我，从上一期发表到现在，订阅人数陡增，新来了 30 多位朋友，小店一下感觉坐满了。最开始，只有&lt;a href=&#34;https://chengbaoyuedu.cn/&#34;&gt;城堡阅读&lt;/a&gt;前后两次推荐过我的 newsletter（在这里也高举双手感谢），最近看到他改成不定期更新，其实这种节奏我之前经常有（就像我写「深夜发嗤」那个系列一样），可能是突然变了一个环境，或者经历一些美好不美好，总之，精力呢，只有这么多，时间也只有这么多，A 多一点，B 就少一点了。也推荐大家去订阅城堡阅读，它的名气应该不用我再做介绍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再说抱歉，上一期因为周三当天写，当天发，恰好那天还有些其他事情要办，内容是早就想好的，但发送过于匆忙，有几处错别字，以及结构不够紧凑，我自己都感觉的到。现在写这个 newsletter 的压力已经没有了，每次写的时候有点像写微博小作文，只关心一个段落写得好不好，段落之间的结构舒不舒服，反而更像是一种练笔，只是题材不属于小说、散文、杂文，也不是公众号、自媒体。以后还是尽量按照之前的&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2021/09/newsletter-011/&#34;&gt;节奏&lt;/a&gt;来，周一午休写，周二午休改，周三一早九点发送。对于 newsletter 后面的一些小想法，也有了一点自己的规划，找机会跟大家汇报一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也是我今天想聊的一个话题，信用。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有一句让我印象很深的话：货币的本质是什么，是信用。在我完全不了解「经济」为何物的时候，这句话在我脑袋上重锤了那么一下。我也不想去参考很多书上讨论的那种货币是政府的信用、是经济体的信用这种很官方很教材的说法。只是单纯地觉得这句话很好，我们来重复一下：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;货币的本质是什么？是信用。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;有一本小册子&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/26897464/&#34;&gt;《小岛经济学》&lt;/a&gt;，它模拟了一个小岛从零到一建起一套经济体的过程，来解释经济学的发展和一些基本概念。开始时自然没有货币，大家以物换物，但是体量大了之后，人们发现要是打渔的只打渔，结网的只结网，分工合作效率更高，大家能吃到的鱼更多，但时间久了，打渔的不会结网，就有一种担心，以后的渔网只能靠他人，所以逐渐出现了一个第三方——政府（银行）。它们开始发行货币，每个人自己的贡献根据市场的需求，对应出一个货币的值，用货币进行物品之间的交易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们有一个第三方作为担保，我打一条鱼，就值 5 块钱，你结一个网，可以卖 6 块。鱼不好的，卖不了钱就买不了网，服务和品质自然就成了信用的体现。避免麻烦，我们统一把这些商品变成货币，用货币的多少来表现价值，来反应信用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，苹果手机卖的贵。如果去拆机算它的物理成本，是没有任何意义的。在整个社会运行的过程中，信用往往体现在价格上，用许岑的一句话说，贵就是好。我们现实生活中，总把价格和信用分开来看。好像他们是毫无关系的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我举一个小例子，道听途说不知真假。德国人修过街天桥，一修修上好几个月，工程只完成了 40%，一个中国人看到了问他们怎么进度这么慢，这要是在中国一个跨海大桥都修好了。德国工程师说，我们虽然慢，但是我们修一个桥，可以保证 100 年不塌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先不去评价这个段子里的是非和讽刺，我说两个我知道的于此有关的侧面信息。一个是德国人换&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1it411U7zb/&#34;&gt;井盖&lt;/a&gt;，一个是在中建上班的同学讲他们建桥的一些小故事，总之，他自己开玩笑地表示，他们自己修的桥，自己都不敢在上面跑。当然，这是夸张了一些。大家可以看看上面换井盖的视频，也可以想想自己家门口的马路是不是经常修修补补。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们没有实力造一座 100 年不塌的过街天桥么？不可能的。但是为什么不这么干呢？那猫腻就太多了。但长此以往，品质不好，就成了 Made in China 的一个有力注脚。比如小米做高端手机，因为它前期的平价属性以及使用体验等各方面的打折，让他损失的信用是需要要几倍的力量，才能挽回那么一点点的。反观苹果，没有什么创新，就被认为是一种退步，但对应它的售价和销量，以及每次不管多少人吐槽，最后还是会买的现状，这份信用能带来的长期价值，是不可衡量的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;信用，是可以从侧面反映出一个人的价值的。就像一场演唱会的黄牛票价，是可以反映出歌手的实际价值的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;余下的问题是，怎么让我们在他人那里建立起这份信用呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这无关性别、无关年龄、无关国籍、无关喜好，也无关各路小粉红们会喷到的点。这只关乎于作为「人」本身的品质：道德和责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天天坚持做一件事，就是一种信用，能说到做到，就是一种信用。这种信用，是超越货币本身，不能单纯用货币和价格衡量的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而这种信用，就是一个人作为「人」，最基本的品质。不幸的是，不幸的是，这些最基本的，甚至已经被忽略掉的品质，日渐稀少。互联网为人们建立了一个新的身份，同时也给人一种虚拟身份可以不负责任的错觉。如今的「挖坟」，似乎是这种错觉的反哺，两种极端，一种讽刺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到自身，回到个体，回到这个小小的 newsletter 上来，信用无非就是保证每周三都躺在你的邮箱里，等你打开它，每个段落我都认真在写。如有变动，我也会提前告知。说实话，保持这份信用其实很难，但不难一点，人生又有什么意思呢？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;本周我读了什么&#34;&gt;本周我读了什么&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一些我们身边的小故事，也希望人们能记住，千万、千万、千万不要透支自己的信用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://telegra.ph/Z%E4%B8%96%E4%BB%A3%E9%A5%B1%E9%A3%9F%E7%A9%B7%E6%B0%91%E6%88%91%E6%83%B3%E5%80%9F%E7%BD%91%E8%B4%B7%E4%BD%93%E9%AA%8C%E4%B8%80%E6%8A%8A%E6%AD%A3%E5%B8%B8%E7%94%9F%E6%B4%BB---%E7%AB%AF%E4%BC%A0%E5%AA%92---%E6%9C%80%E6%96%B0-09-22&#34;&gt;Z世代“饱食穷民”：我想借网贷体验一把“正常生活” &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周三见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.12</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/09/newsletter-012/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/09/newsletter-012/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第十二期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 65 位。我的下一个目标是 80。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果内容也像股市一样分赛道和周期的话，现在最热的赛道应该就是播客和 newsletter，周期的代表则是博客和 newspaper。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在中文内容的赛道上，则是高山仰止&lt;a href=&#34;https://twitter.com/liruyi&#34;&gt;李如一&lt;/a&gt;。不论是他一手创办的 &lt;a href=&#34;https://ipn.li/&#34;&gt;IPN&lt;/a&gt; 播客，还是现在的&lt;a href=&#34;https://blog.yitianshijie.net/&#34;&gt;一天世界&lt;/a&gt;，都是旗舰级产品。也是我，或许还有很多人，最初认识播客与 newsletter 的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今他习惯在  twitter 上说两句，在 Blog 里写两笔，在三言两语之间，能获得很大趣味。最近他关注在计算设备上竖排书写和阅读中文，还在博客里聊了两句，就是这两局，让我想到今天想聊的话题：基石。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;迟到的中秋节快乐，跟大家问候。不知有没有人在中秋赏月，是否觉得中秋节的月亮会比较圆？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每次提起圆月，一定会想起张爱玲，&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/3017857/&#34;&gt;《金锁记》&lt;/a&gt;的开头写：「三十年前的上海，一个有月亮的晚上……我们也许没赶上看见三十年前的月亮。年轻的人想着三十年前的月亮该是铜钱大的一个红黄的湿晕，像朵云轩信笺上落了一滴泪珠，陈旧而迷糊。老年人回忆中的三十年前的月亮是欢愉的，比眼前的月亮大，圆，白；然而隔着三十年的辛苦路往回看，再好的月色也不免带点凄凉。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时空上的转换，描写对象的切换，色彩、空间的交叉。大概写作课上能拿出的范本不会超过这一段了。水木丁读《金锁记》之后写过一个短评，里面说&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/review/1252445/&#34;&gt;到&lt;/a&gt;重读朱天文的《最好的时光》，看到里面引了张爱玲的话“我喜欢素朴，可是我只能从描写现代人机制与装饰之中去衬出人生素朴的底子。”然后她也说：“唯美的缺点不在于它美，而在于它美的没有底子。”然后，她又说：“以人生的安稳做底子来描写人生的飞扬。没有这底子，飞扬只能是浮沫。许多强有力的作品只能予人以兴奋，不能予人以启示，就是失败在不知道把握这个底子。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很早听说过一句话，中国的小说作者，拿不住 15 万字以上的作品，说白了，中国的小说作者写不了长篇，开始时我是很鄙夷这句话的。后来发现，除了莫言、王安忆几位，的确，在 10 万字以后，文字间满是拖沓、凌乱、匆忙和侥幸。如今看来，就是没有张爱玲所说的「底子」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个底子在《西部世界》里还有一个别名，翻译过来，就是基石。我认为剧里最好的片段之一是 Maeve 已经戳破整个骗局，本可以进入现实世界的时候，选择回去，因为她的基石是算法写在她脑袋里的「女儿」，她无法战胜自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们也一样，都有一个自知或者不自知的基石。我定义它最重要的一个特征是「无关乎他人」。也许，它来自基因，但绝不是由基因决定。它是自我和环境杂交出的品种。说简单一点，「集体记忆」就是很多人的基石。60 年代生人的老前辈们，无论事业多么有成，吃饭不会浪费一粒米，七八十年代的很多地方，会一直偷生，生出女儿直接弃婴，直到有个儿子为止。这种观念性的基石对人的塑造，远远超过基因本身。而这种观念性的东西，往往来自环境。可能是家族的，也可能是社会的，甚至，现在看来，某些可能是全人类的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到个体上，每个人的基石都不一样，这种参差，也造就了一个无比复杂的社会网络。很可怕的一种，就有些类似《西部世界》，人类 vs 机器智能。马上要发射的载人航天会送三明宇航员进入空间站，生活 6 个月，刚刚结束的一次旅行是 3 个月，在可以预见的未来，环绕地球生活，将不再是个问题。我们的孩子，一生下来便进入一个读屏时代，我两岁半的娃娃会在我看手机的时候问我，你是在看朋友圈么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李如一在一天世界里&lt;a href=&#34;https://blog.yitianshijie.net/2021/09/22/against-intuitive-ui/&#34;&gt;写&lt;/a&gt;到「Neil Postman 认为印刷术的发明让成年人得以拥有秘密（因为儿童不识字），遂而造就了童年这一概念：童年即无法接触这些秘密的时期。但电视文化的出现让秘密不再是秘密，儿童和成人的区别渐渐消失。Postman 在七零年代末写这书时看到的主要是儿童变得越来越像成人，如今的日本我看到的是成人变得越来越像儿童。」不仅仅是日本，在我眼见的世界各地，在 TikTok 流行的所有地方，不需要再区分童年和成人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些问题都在让我思考，基石的标准和定义可能变了，可能已经变了。我也逐渐怀疑自己曾经坚信的那些人类共性的美好和美德，是否会因为机器的「智能」而改变。至少，我觉得一个项飙、一个罗新、一个李如，一个&amp;hellip;是远远不够的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到今天的开头，李如一在写竖排中文现状的时候，结尾是这么&lt;a href=&#34;https://blog.yitianshijie.net/2021/09/08/state-of-online-chinese-vertical-layout-2021/&#34;&gt;说&lt;/a&gt;的：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;敝人凡事&lt;a href=&#34;https://blog.yitianshijie.net/2019/10/28/eileen-chang-courier-sheet/&#34;&gt;不喜欢先问为什么&lt;/a&gt;。既然已经可能，就放手去写，去读吧。当然，这并不是说我&lt;a href=&#34;https://blog.yitianshijie.net/2017/02/07/vertical-chinese-ftw/&#34;&gt;不知道为什么&lt;/a&gt;。在计算设备上推广竖排，并不是反对横排，也不是要让大部分横行的中文用户转为直行（虽然那样会很不错），而是要让想要直行的中文用户知道，二零二壹年的今天，此事可行，而且不难。所有要修的地方都可以慢慢修。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我，在此，强烈建议订阅我这份默默无闻的 newsletter 的各位，把上面这段话仔仔细细阅读几遍。在我看来，这段话，阐释了当今一切互联网的弊病。之后，请重温张爱玲所说的：许多强有力的作品只能予人以兴奋，不能予人以启示，就是失败在不知道把握这个底子。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周三见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.11</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/09/newsletter-011/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/09/newsletter-011/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第十一期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 63 位。我的下一个目标是 80。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近 newsletter 都是周一午休写，周二午休改，设定了周三一早九点发送。但是忙碌的九月打乱了节奏，&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2021/09/newsletter-010/&#34;&gt;上一期&lt;/a&gt;因为是自己思考很久的一些痕迹，通过写作梳理了一些思路。而本期的 newsletter，我只有很粗略的一个大纲。写作这个行当里，有一句名言，你永远不要把后厨给客人看。想了想，就顺着这个大纲，让大脑自己流淌，写出什么发什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本期的想聊的主题是，提问。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;我的提问三原则&#34;&gt;我的提问三原则&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;学会如何提问，比得到一个明确的答案，重要很多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;举个例子，各种知识付费的平台上，最喜欢做的一个内容，就是听书。对于听书，时常听到两种声音，一种是听书无用，书还是要自己读。另一种是，作为一个获取信息的渠道，听书的含金量还是很高的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也有人来问我，听书好不好，有些付费的可不可以买。我确实没办法回答，因为这个问题，不是一个好问题。拿我自己的体验来说，去年有一本特别火的《How to take smart notes》，在各种效率平台上广泛传播，也诞生了诸多的衍生品。我有限的英文水平，粗粗读了一遍，就放下了。今年这本书有了中文版，我用了几天时间，读了一遍，发现外界依托这本书总结的各种经验，于我都没有什么用，而全书对我帮助最大的一句话：不要在乎你的笔记从哪里来，而要关心你想让你的笔记到哪里去。鲜有人提。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我总结这是「提问」的第一原则，要明确自己的前置条件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不论我们发出何种疑问，都是且只能是通过自己的经验，而我们的经验在遇到新问题时，并不靠谱。经验这个东西，就像是导航软件，只能借鉴参考，不能无脑跟随。我们随口提出的问题，很可能自己没有验证过，网络上也许有答案，或者就是个伪命题。就像听书，问我听么，我只能回答听。但是，熟悉的领域我从不用听书作为信息获取的渠道，不熟悉但是特别感兴趣的领域，往往可能先听几本，而完全不了解的领域，自然是先找本权威的书，上一门大师的课，打通任督二脉再说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「提问」的第二个原则，不用刻意追求答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经常有人说一句「懂的人自然懂」，第一是大家在信息上没有偏差，你是教授我也是教授，你的业内黑话我全都理解，第二是很多东西，它就是跟不了判断。有些人是带着答案来提问的，所以他要的往往不是正确答案，而是被问的人，给他一句肯定。有些人，是自己都没有搞清楚问题是什么，任何答案都可能适得其反。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们从一个问题那里最想得到的是一个人的思考方式，思维逻辑，而从一个答案里得到的往往只是一个数字，一句话，一个不由分说的结尾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我经常推荐别人看自传，尤其是大量描写了失败过程的自传。成功都是加码的，人们通常对自己的肯定都要大于否定，而习惯忽略环境变量带来的巨大影响。但失败的部分不会，成功的人，普遍更加珍惜自己的失败经验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「提问」的第三个原则，问一个好问题，往往可以得到一个更好的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是我读书的一点经验，读到一本让我拍手叫好的好书，如果问我最大的收获，几乎都有一条，这本书提了一个很好的问题给我，它就像一颗种子，深深埋在脑子里，不知道什么时候，这些小种子就生根发芽，带我去到本该去的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是成长的过程，一个疑问接着一个疑问，解决一个问题又来一个新问题，我们不断前进，不断总结经验，不停升级打怪，游走在这场关于「人生」的无限游戏中。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;本周我读了什么&#34;&gt;本周我读了什么&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/ryanhanwu/How-To-Ask-Questions-The-Smart-Way/blob/main/README-zh_CN.md&#34;&gt;提问的智慧中文版（How To Ask Questions The Smart Way）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://yufree.cn/cn/2021/09/04/adult-code/&#34;&gt;成年人法则 - Miao Yu | 于淼&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周三见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.10</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/09/newsletter-010/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/09/newsletter-010/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第十期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 61 位。我的下一个目标是 80。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这几年综艺节目看得极少，所以看到&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2021/08/newsletter-009/&#34;&gt;上期&lt;/a&gt;提到的《再见爱人》有点儿出圈的意思，内心还挺高兴。尤其是当下，除了一些亲密朋友，我对外不做任何推荐。也许在 newsletter 里倒能任性一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个节目是因为老狼推荐了郭柯宇的新专辑，我才注意到的，因为她安静好多年了，一下子冒出来，又是出专辑，又是参加节目，看起来想适应一下现在的流量社会，但人物刚刚发的&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/LGTTSuaCTzOVmEHJHsETCQ&#34;&gt;稿子&lt;/a&gt;，让我更喜欢她了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;里面有一段特别打动我，还做了摘抄：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;节目里有一段，章贺骑车要拐弯，看后面有没有车。我说没有车，亲爱的，走走走，别撞着。我会靠在他身上说亲爱的，你能知道那不仅仅是爱情吗？有的时候变成朋友，反而才会有这个很自然的称呼。比爱情深情多了。我不会暧昧，我抱他就是真诚地抱，觉得彼此都挺不容易的。我们俩缘分这一场，到了大自然这么壮阔的地方，天地间儿女情长太微不足道了。爱情太渺小了，或者说它的层面有一点单薄。你温暖我，我也要温暖你，我们要有情有义的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;也真得是这样，当我们能自由的感受天地大自然那种奇妙的时候，会觉得人生如此渺小，很多心结、放不下、郁闷，在壮阔之下微不足道。现在早就是资源过剩的时代了，纯粹的饿死人已经不存在了，如果能换个视角，改变一下方向，重新感受、审视自己的生命，这辈子可以做的事情还有好多好多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知不觉也坚持了一段时间，写了 10 期 newsletter，本期正好聊聊：生命周期。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;如果去网络上搜索「生命周期」，更多的内容是指向&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%94%9F%E5%91%BD%E5%91%A8%E6%9C%9F/2233724&#34;&gt;产品生命周期&lt;/a&gt;这个概念。是指产品从准备进入市场开始到被淘汰退出市场为止的全部运动过程，是由需求与技术的生产周期所决定。很多产品都是昙花一现，或者三五年之后被人遗忘，被新技术造就的新产品彻底取代，好一点的，会自我革新不断升级。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;举个例子，汽车。在未来，电动车替代燃油车应该是很大概率的事情，油车会变成古董般存在。往前看，最早的马拉火车，蒸汽机车，燃油机车，电力机车，就是一段段工业技术不断升级，革命自我的历史。这些产品服务完自己的生命周期，也就和这个世界说再见了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;往近一点看，新时代的小朋友们是铁定无法接受功能机的，或者没有 QQ 和微信的那种手机。我小时候，能有一个可以打电话的手机，是财富的象征，我父亲费了很大功夫搞到一台波导手机，足够炫耀很久，这大概是 20 多年前的事情。20 年，功能机的生命周期。如今，苹果的 iPhone 1 年 1 款新机，如果没有大的创新，股价随之暴跌，人们对于新产品生命周期的期待，从 20 年缩短到 1 年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还想到几个有趣的生命周期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七年之痒。祖辈流传下来的很多经验，都浓缩成了民间谚语，智慧结晶。很多时候，我们试图突破这种禁锢，但是往往发现不过是在一遍一遍轮回。婚姻有没有自己的生命周期呢？一段热恋之后，同居已久，我相信爱情的趣味是会褪色的，但又像嫁接的古树，上面长出任何可能都不意外，是朋友，是亲人，是爱人，都是，也都不是。如果我们没做好准备，冒然踏进来，那就容易估错自己对这段感情的生命周期。一辈子？不一定一辈子都是爱情的，或者说，不可能一辈子都是爱情的。这是常识，却也是很多人走错的开始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生命。这本应该是生命周期最原始的意思，一个生命，从无到有，从有到消逝。但「人」这个物种总是在对这个过程发起挑战。而挑战也开始有了一些有趣的反馈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如脑机接口，我十分看好它在未来对残疾人或者健康人的辅助加成，如果技术逐渐成熟，它将当之无愧为每个人量身定制一套钢铁侠的衣服，当我们用「意念-神经-电信号-机器智能」来驱动自己完成那些看起来无法完成的事情，这个世界的趣味会增加很多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如云，大数据存储，有一部电视剧&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/27622782/&#34;&gt;《Upload》&lt;/a&gt;，和我很早时候写的一个短篇大纲类似，人可以在死后，选择把自己的所有意识上传，不同价位对应着不同的生活，在那里，继续自己的生命，也可以随时和还在世的亲人联系。对于生命的延续，我个人喜欢两种思路，一种是作品，有传世之作，这个人在某些方面就等于永生，但作品也一样有生命周期的，能传世是很难的，像苏格拉底，像华盛顿；另一种，是很世俗的，&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/20495023/&#34;&gt;《寻梦环游记》&lt;/a&gt;里提到的那种，你还在另外的地方活着，直到这个世界最后一个记得你的人离开，你也就彻底消亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我喜欢后一种。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于生命，还有一点，人体的基因、细胞，终生目的就是不断繁衍、继承。但人的细胞大概经历六个生命周期，就消逝了，一次完整的新陈代谢可能是 20 年左右，也就是说，就算一个人身体健康，终生没有疾病，大概率活到 120 岁，也就死去了。现在的各种生物制药，还没看到可以突破细胞本身生命周期的。基因剪辑是一个方向，但它会带来什么，也许是人类无力承担的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;把视线拉回来一点看，我经常去大望路那边的庆丰公园溜娃，从东门进去左转，沿着缓坡走 100 米，有一个被保护起来的古树，200 多岁了，经历了几个世代变迁，它依然在那。人呢，大概率 120 岁就挂了。有句郭德纲总说的话，眼看他起高楼，眼看他宴宾客，眼看他楼塌了。如果再走远一点，去去西北、川藏、云南，任何一个可以扑进去的大自然里，那片一望无垠，就是生命周期这四个字最好的注脚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的人生，有时候太微不足道了。如果今天开心一点，明天开心一点，是不是一辈子就开心过去了呢？一辈子，也才 120 年罢了。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周三见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.9</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/08/newsletter-009/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/08/newsletter-009/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第九期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了58 位。我的下一个目标也提升至 80。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近几年，纯粹在专辑上吸引我的，只有郭顶的&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/album?id=35005583&#34;&gt;《飞行器的执行周期》&lt;/a&gt;和 Gred Holden 的&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/album?id=3119499&#34;&gt;《Chase the Sun》&lt;/a&gt;，Gred Holden 也是 James Blunt 之后我最喜欢的一位歌手。更多时候，现在的歌手们已经习惯了用 EP 替代专辑，一首一首单曲发来发去，在我看来，这是非常偷懒的行为。专辑本身是有它自我成长的逻辑的，用心与否，一张专辑便可判断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上一期我&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2021/08/newsletter-008/&#34;&gt;提到&lt;/a&gt;五条人的两张新专辑，就是一个相对饱满的故事，整体性和艺术意味都很强。而左小祖咒去年出的两张子母专辑&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/album?id=84358440&#34;&gt;《台湾》&lt;/a&gt;和&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/album?id=92339746&#34;&gt;《我爱台湾》&lt;/a&gt;，更是趣味十足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么如今歌手更喜欢 EP 而不是专辑呢？我想顺着这个问题聊一聊本期的话题：环境和改变。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;是环境改变-还是改变环境&#34;&gt;是环境改变，还是改变环境&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;上面说到的偷懒，其实可以理解为一种行为上的「改变」。这种改变最早是从抖音开始，作为目前短视频界的王者，抖音一再挑战人们对于娱乐属性的阈值，更有研究得出当代人的吸引力法则：如果一首歌开始 5s 没有吸引住你，人们便会切换下一首。最广为人知的，因为这种改变而崛起的歌手，就是 Billie Eilish。在听过她的新专辑&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/album?id=126703136&#34;&gt;《Happier Than Ever》&lt;/a&gt;之后，小破不入渠写&lt;a href=&#34;https://t.me/forwardlikehell/2605&#34;&gt;到&lt;/a&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;听 Billie Eilish，整个过程有点像经历「邓宁·克鲁格效应」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你第一遍听 ocean eyes、bad guy 的时候，感觉抓耳、好听，这个时候你身处「愚昧之山」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你开始听 bellyache、when the party‘s over、xanny，觉得听不明白，这个时候你身处「绝望之谷」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;等到你听了几百遍，真正沉入 Billie 和 Finneas 的世界里，听清楚她的每一句歌词，每一个音符，每一轨音效，每一颗情绪的颗粒的时候，你就走在「开悟之坡」上了。你会意识到，她绝不只是一个天才那么简单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她是时代背景和个体天才碰撞在一起，被技术和社会肌理互相摩擦产生的火花点燃，最终引发的一场聚变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在 Happier Than Ever 里，我明显感觉到那座「愚昧之山」变矮了，听了两轮，我似乎就已经站在一个更平缓的「坡」上。这或许是 Billie 变成熟的一个标志，或许是我变成熟的一个标志。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我在写本期话题的时候，也玩了一个文字游戏，「环境」和「改变」作为关键词，可以有两种解读，一个是环境造成的改变，一个是改变环境。对此，我想分开聊聊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前者经常是被动发生的，我们因为各种情况，从一种环境切换到另一种环境，总要做一些改变，比如上大学，刚刚开始工作，结婚，有了孩子，大多数时候这些情况都发生在我们没有准备好或自以为准备好的时候，很多习惯也随之改变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一点，我印象最深的例子来自朱迪斯•哈里斯 (Judith R.Harris)的&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/26612510/&#34;&gt;《教养的迷思》&lt;/a&gt;，书里谈到对孩子的性格和行为习惯真正产生影响的并不是原生家庭，不是内部，而是生活的社区、学校，每天一起打打闹闹的那群小伙伴们。孩子的行为是受自己所在群体的影响，家长们其实完全不用自作多情，觉得自己可以伟大到影响一个孩子的性格。（当然，来自基因遗传的那一部分不可避免）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这有力地解释了两个问题，一个是为什么有的单亲家庭孩子非常努力、出色，很小就知道分担家庭事务，而有的则是问题不断，越来越不听管教，如果单亲家庭这种原生问题是必然的、统一的，那就无法说通这两种截然相反的现象。朱迪斯在书里说到，她们对一种群体的孩子进行了跟踪调查，就是那些父母突然离异、或者一方因意外去世的，这些孩子本来不是单亲，但因为意外成为单亲家庭，家中失去一个经济支柱，生活压力大增，不得不尝试更换环境，降低生活成本，这些单亲孩子不可避免地换到了一些环境相对较差的社区生活，接触了很多社区内的问题少年，逐渐，自己也成了问题少年。这才是单亲家庭孩子出现问题的真正原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对比我自己，也有一个类似的例子。我在家中是从来不说脏话的，似乎这根神经可以自动关闭，在外也是随时随着环境变化，如果是一群不怎么说脏话的孩子，我就不说，如果是一群比较混混的小朋友在一起玩，我也会主动去说。这可能是我自身的一种社交选择，随着环境的变化，主动改变自己的行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，环境的改变，对人的行为其实有很大的影响，但我们更喜欢依靠自己的努力，去改变环境。也许是后者的成就感更强，更容易满足自己的虚荣心。施展在聊中国历史的演化时，引入了一个很重要的变量，地理环境，并且塑造了一个草原-大陆的政治模型，因为环境因素、气候因素等等，经常性会发生草原帝国攻击内陆的情况，蒙古、大金都是因为这个原因。这是环境导致的被动改变，所以当他们成为帝国之后，也不主动接过政治大旗，每一次草原帝国的侵略，都是为了解决自己的吃饭问题，酒足饭饱之后，还是要回老家去，回大草原的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而第二种解读，改变环境，往往是主动出击。比如，不满现状，为了某些兴趣和理想，突破自己，改变自己，环境也往往随之改变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于这种主动改变，有一个很有意思的理论，我们是先有的所思所想，才有行动么？心理学上有一个说法，如果我们先让自己行动起来，改变起来，改变也就真得发生了。一个生活中的小例子，如果你每天起床，对着镜子微笑一下，那这一天，在遇到不开心的事情时，也可能更好的处理和应对。不需要先做心理预设，说我今天一定要努力工作，或者要微笑待人，只需要到了办公室就先泡杯茶，整理一下工位，检查一下邮件，很可能自然就进入了不错的工作状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我最近在看一档婚姻观察纪实节目&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=LjdevnZK8Hs&#34;&gt;《再见爱人》&lt;/a&gt;，里面一个目前婚姻有着严重问题的嘉宾王秋雨说：其实心里也知道，很多困难都是一种心理上的困难，你所认为，我做不到，我改变不了，我就是这样的人，但当你愿意为她做出改变，可能就真的改变了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让行动走在语言前面，改变也就随之而来。其实改变，不需要多大的心理建设，要么是外界环境突然变化，你不得不做出改变，要么，你先动起来，改变一两个微小细节，改变也会自然发生。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;本周我读了什么&#34;&gt;本周我读了什么&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/fxeRksZA9fZ29DCZHwkpLw&#34;&gt;《结婚是一场共谋，离婚也是》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：elizen.me@gmail.com&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周三见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.8</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/08/newsletter-008/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/08/newsletter-008/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第八期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 56 位。我的下一个目标是 60。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五条人发了两张新专辑&lt;a href=&#34;https://music.douban.com/subject/35567593/&#34;&gt;《一半真情流露，一半靠表演》&lt;/a&gt;和&lt;a href=&#34;https://music.douban.com/subject/35567473/&#34;&gt;《活鱼逆流而上，死鱼随波逐流》&lt;/a&gt;，从销量上看并不符合他们出圈之后的流量，小众音乐，还是小众。五条人在我看来已经不是简单的音乐人了，仁科身上有很强的哲学气质，我很喜欢，阿茂是一个柔和版的左小祖咒，他们这个组合的灵气与魅力，缺一不可。他们是如何把自己融合为一个整体的，的确很奇妙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这让我想到本期想聊的话题，基因和默认。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;电脑出厂是有默认配置的，智能手机也有，它们带有一个操作系统，意味着它们的参数和软件，是可以自行调节的。这一点，和一般的电器不同，一个电饭煲多久可以蒸熟一锅米饭，基本是固定的，你换一个电饭煲，该是多久还是多久，但电脑和电脑、手机和手机，不是这样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;iOS 系统和 Android 系统不一样，即便是 Android 系统，小米和华为也不一样，OPPO 和 VIVO 也不一样，这种不同是非常直观的，体感上拿到手就会觉得不一样，你可能喜欢这个，我可能喜欢那个。时间久了，大家都有各自的使用习惯，一半是自己的喜好，一半是被系统培养。被培养的这部分，我好事地把它定义为「时代基因」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在大学期间，我偶然间接触到一个领域，「Windows 美化」，从寻找一张好看的壁纸开始，到换图标，换字体，换操作界面，修改注册表，寻找各种好看好用的绿色软件，后来养成了一些使用习惯，还写了一版《Windows 装机手册》。以此为开端，懵懂之间我认识到一个道理：搜索很重要，原来这个世界的大部分问题都已经有了答案，只是我们不会搜索。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从搜索开始，又强化自己的搜索技能，去认识一些牛人，知道了 Chrome，知道了 VPN，沉迷一些技巧手册类的东西，开始想要表达，有了自己的博客。逐渐成熟的过程里我又认识到一个道理：语言的魅力，原来这个世界上是人人都可以发声的，只是我们早已习惯了被安排了应该如何发声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些道理也理所当然地成为我的「时代基因」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来，偶然接触到了 Apple 这家伟大公司的产品，iPhone、Mac，发现不需要任何修改，默认值就很好。然后一直用，用到今天，也没想过再换。工作时间有时需要一台 Windows 电脑，每次拿起来，都很陌生，也不习惯，不仅是和 Mac 不一样，和我以前用的那些 Windows 也不一样。有几次动手按照记忆中的手册，重新安装了一些插件、软件，做了简单的美化处理，但在用完后都草草收拾一下，回到自己的工位打开 Mac，感受一个系统可以带来的美好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种习惯成为基因，就会开始复制和繁衍。比如生活上的习惯，我开始关注一些不用怎么动手动脑就能提升幸福感的小东西，在欣赏各类作品的时候会特别注意作品身上的质感，听的音乐也变得小众起来，读的东西往往开始带有社会性，喜欢短篇多于长篇，等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;默认值的改变有两种方式，一种是自我的不断提升，就像打游戏里的升级打怪，随着阈值变高，默认值也变高，另一种是直接改变基本参数，对基因进行修改，比如游戏里常见的作弊器，主角一出场，不是 30 条命，就是无敌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面聊的其实都是前一种，也是我习以为常的一种。但前段时间，读库老六在一个音频节目里和潘采夫聊天，对比大城市和小县城的生活，各有利弊，大家也各有选择。过程中，潘采夫提到一句让我眼前一亮的话，他认为宗族家庭中的那些家族习惯，也未尝不是一种基因。那些仪式感的东西，根深蒂固地、一代一代地传承着，这种很地方、乡村的士绅社会里处理事情的方式方法，想要改变它是非常难，甚至是不现实的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回归到自身，之前读过一本小书《哲学与幼童》，内容忘记得差不多了，但书里一些思想还有些模模糊糊的印象，简而言之，孩子不是一张白纸，孩子本身有他自己的思维模式、行为逻辑，我们不能预设他们「什么都不懂」，在他们提出自己问题的时候，要认真对待，而且这些问题，往往非常具有哲学性，如果我们愿意深思，也许对自身的帮助更大。这些思维、逻辑，有一部分是来自基因的，另外一部分，是在我们和他们都不自知的情况下使他所接触到的生活环境，在他们大脑中建立了某种链接。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我举两个小例子，我家的小朋友，2 岁半，认识的东西肯定不多，最喜欢轮子、车、大飞机、挖掘机这些东西，终日沉迷。前段时间，我带他坐了一趟高铁，很兴奋，开在桥上的时候，突然高兴起来，转身对我说「大高铁飞起来了」。我趴到他身边，从他的眼睛里向外看去，确实和飞起来一样，但如果坐回自己的座位，景象就完全不同了。同样，开车在路上的时候，每过一个过街天桥，他总喜欢说过大洞了，直到有一天我和他打车才发现，从他的位置看出去，那天桥就像是一个大洞一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，我印象深刻的一句话是带他坐地铁的时候，告诉他不要越过黄线，掉下去是很危险的，他很认真地对我说，「嘟嘟不能掉下去，嘟嘟要是掉下去了，嘟嘟就变成地铁了」。那时候，我一半在笑，他为何这么可爱，一半在感叹，他们果然都是哲学家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实默认值是可以调的，但很多人都忽略了，他们从生来就习惯听别人的安排，这个可以吃，那个不可以吃，这句话可以说，那句话不可以说，从没有问过为什么。所以当他们拿到一个手机的时候，开机什么样，就什么样，装了什么软件就用什么软件，大家用微信，我也用微信，这种「别人什么样，我就什么样」不知不觉便成为了一种「基因」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一些人，会意识到默认的不一定是好的。他们开始寻找，开始努力，开始挑战，开始不可避免地反对宗族里的既有模式，想办法创造属于自己的「时代基因」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两种生活方式，我无权评论好坏，更无法说清楚对错，只是我恰好选择了后一种，也可能是和我固有的基因殊途同归，无论如何终会走向后一种。我更没有权力把自己的「时代基因」繁衍给别人。但我时常困惑，我爱听李志，每天在家里放二手玫瑰，喜欢 NBA，这两年读莫言上瘾，家里全是汪曾祺的书，小朋友没得选，可能已经遗传了我的「时代基因」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只希望，他可以去检视在他没有选择权的时候我强塞给他的默认值，是不是他喜欢的，并且，他有勇气去改变。至少，我不会告诉他「什么事就应该是什么样的」。黄执中有句话说得好，人都是用自己被爱的方式去爱别人，每个人给人家的都是他所谓得到当中最好的部分，但这部分是真得好么，或者说是他爱的那个人希望得到的嘛？我觉得不一定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我也时常反问我自己，我的生活和生命过程里，真的有一些是好到可以默认值开箱即用的么？或者只是大家都这样，我也就这样了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很抱歉，今天的 newsletter 是一封纯纯的 letter ，如果非要说 news 的部分，就请大家去听听五条人的两张新专辑吧。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我的 newsletter 目前没有做任何宣传，除了使用当前的工具进行发送外，还同步到我的个人博客中，有人专门发邮件来问我订阅地址，对此表示抱歉。订阅地址以后也会附在下面，当然，如果你们喜欢哪一篇，也欢迎转发给你们的朋友阅读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：elizen.me@gmail.com&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周三见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.7</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/08/newsletter-007/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/08/newsletter-007/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第七期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 55 位。我的下一个目标是 60。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家庭旅行之后，被要求居家隔离 7 天，做两次核酸。今天终于重新坐回电脑前，突然对独处有了新的想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本期就聊一聊，独处。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;人的本质是社会关系的总和。我一直把这句话当做书本上需要背诵的标准答案，至于来自书本上的内容，多半在考试之后，就抛诸脑后了。这是我在学生时代一个非常神奇的技能，那时候，有的老师要求背诵某个段落，我能在极短时间内一字不差地背下来，因为背完可以出去玩，可以早放学，我常常是第一个举手走过去的。奇怪的是一旦背诵完成，走出校门，就忘得一干二净。后来明白，这只是恰好运用了大脑的一些技巧，完成了背诵。这跟掌握知识，没有一点关系。现在想起来，对自己当时的投机取巧，难免有些后悔，以及不好意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相比之下，我是一个很能「独处」的人，直到我发现这是一个骗局。刚工作的时候，每到长假，我可以在家里待上七天，除了吃饭之外，不出家门，有两年的国庆假期，我一口气读完了《光荣与梦想》和一套王晓波全集。当别人提起独处的话题，我虽然很少表态，但是内心中有着莫名的骄傲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是后来发现，一个人在家读书、看电影、发现一些好玩的东西，最后还是要在网上找人交流，对于社交的欲望反而更强。就像现在写 newsletter，本质上也是希望和人交流，希望不屈服于各种平台上恶心人的条款。唯一的区别是学生时代大多是面对面，而且你感兴趣的东西朋友又不一定感兴趣，现在，无论多小众的喜好，都可以在互联网上找到同好，交流的成本变得极低，交流的欲望随之增加。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种欲望的增加，我认为也是「娱乐」必然兴旺的原因。1980 年代初，乔布斯率领团队研发麦金塔电脑时，曾想将这台电脑命名为「自行车」，取其帮人类大脑跑得更远之意。但麦金塔最终败给了 PC，失败的原因之一是，开放的 PC 系统上拥有更多的游戏。而当乔布斯东山再起，无论听音乐的 iPod、刷微博的 iPhone 还是打《愤怒的小鸟》的 iPad，都成了新的娱乐首选。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;独处还有一个问题，就是它本身可能是个伪命题。人是群居性动物，必须、必然要有社交，不然不会开心。顾衡&lt;a href=&#34;https://www.dedao.cn/article/3bezDG7wBonmJwgEz8JvQkAg5PyO1x&#34;&gt;说&lt;/a&gt;，马斯洛那个五层楼的需求层次理论，罗素就笑话他，说最高一层叫个“自我实现”。连个做烧饼的都没有，你能实现个啥呀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我觉得，可以把马斯洛的话翻译一下：人需要有一点自己的时间去思考。最近两个星期，可以用马不停蹄来形容我的生活，每天有很多非常实际的事情去做，大到签合同，小到在支付宝里交个电费，几乎没有任何时间阅读、记录或者思考。这些正是我认为独处时最重要的事情。除此之外的「独处」，在现有的网络环境里，已经变得不现实。不论是我们主动还是不得已把自己交给社交，参与到网络世界已经占据了我们生活的大部分时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于这种节奏，&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Stewart_Brand&#34;&gt;斯图尔特·布兰德&lt;/a&gt;认为，「我们变得太过短视了。所有东西都变动得非常快，所有人都在同时干多件事情。投资也是为了获得短期的回报，民主政体也是被短暂的选举交替的循环所主导。快速的进步是好的，但它也是过于投机取巧了。当一切都在快速变动的时候，未来看上去就像明天一样。但是真正重要的是 10 年或 100 年之后的未来。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这种「快」之中，不停有人出来喊，我们要慢下来，或者干脆躺平。但真正能慢下来的人，屈指可数。比如，不用微信。人物前几天刚刚采访了几个&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/BcYAJ95Pub3HQKXNF8XTLw&#34;&gt;不用微信的人&lt;/a&gt;，我觉得大家能多一个视角，非常好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这几天，关于阿富汗和塔利班，沸沸扬扬，成为了全民皆讨论的话题，关于此，我的了解十分有限，对这一话题也很感兴趣，但在看过政治学者、人类学家、社会学家、历史学家、宗教研究者、知识分子、国际关系学者以及大量的书和边角料之前，我恐怕不敢轻易和别人交流。而这些东西，不找一个独处的时间恐怕很难吸收。这也是如今我极少在网络上做「表态」的原因，不懂的地方，先去弄懂它，弄懂之后大概率不需要再表达了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人需要独处，人也离不开社交。要考虑好，独处是为了什么，社交又是为了什么。我们可以选择躺平，可以选择丁克，可以选择一切自己喜欢的选择，但是选择往往意味着，我们要承担选择的后果，如果无法承担，那我们极有可能是在作恶。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周三见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.6</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/08/newsletter-006/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/08/newsletter-006/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第六期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 52 位。我的下一个目标是 60。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上周家庭旅行，暂停一期 newsletter，这种偶尔的偷懒很容易让人获得成倍的幸福感。之前提到的&lt;a href=&#34;https://www.getrevue.co/profile/Elizen/issues/no-5-697114?utm_campaign=%E5%8F%81%E6%8B%BE%E4%B8%80%E5%91%A8&amp;amp;utm_medium=email&amp;amp;utm_source=Revue%20newsletter&#34;&gt;顺序感&lt;/a&gt;，是需要偶尔打破它的，比如这次的旅行，就是打破自己习惯的生活节奏，打破每周双休，工作日早九晚五上班的习惯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做事的顺序可以帮助我们减少犯错，但带来的问题就是墨守成规，被一种规则绑架。而偶尔的跳出来，就是用另一个自己观察自己，换一个视角体会生活的意义。改变，往往不在某些重大时刻，它通常发生在日常生活中，忽然想开一件事，做了一个小决定，对某人产生好感，或者像我一样，偶尔过安检，故意不摘下背包，刻意营造一点冒犯，这些行为都能在细节上给自己一些反馈，感受到生活真实存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们在智能手机普及之后，面对面的交流，哪怕是碰撞都少得可怜，生活瘫缩成两个世界，他人的一颦一笑，不再有人关注，而屏幕里即便知道是演戏，也努力跟着共情。我经常在地铁上观察那些沉浸在虚假世界中的人们，每当这时，就会想起&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/1291843/?utm_campaign=%E5%8F%81%E6%8B%BE%E4%B8%80%E5%91%A8&amp;amp;utm_medium=email&amp;amp;utm_source=Revue%20newsletter&#34;&gt;《黑客帝国》&lt;/a&gt;里的蓝色小药丸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本期聊一聊：推荐。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;没错，我终于要开始推荐「内容」了，这本该是 newsletter 的固定板块。但我有自己的原则，简单概括两点：第一，我不想推荐独立的文章，我希望推荐一些「人」，一个可见的活生生的个体，但我有必要解释一下，比如&lt;a href=&#34;https://weibo.com/renwuzazhi?topnav=1&amp;amp;topsug=1&amp;amp;utm_campaign=%E5%8F%81%E6%8B%BE%E4%B8%80%E5%91%A8&amp;amp;utm_medium=email&amp;amp;utm_source=Revue%20newsletter&amp;amp;wvr=6&#34;&gt;《人物》&lt;/a&gt;杂志，比如&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/series/834?utm_campaign=%E5%8F%81%E6%8B%BE%E4%B8%80%E5%91%A8&amp;amp;utm_medium=email&amp;amp;utm_source=Revue%20newsletter&#34;&gt;《读库》&lt;/a&gt;，我是把它们当作独立个体看待的，也就是说它们是符合我的筛选标准的，因为它们有着明确的风格，或者说个性，恰好是我喜欢的那种。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，这些内容是可以互相联系起来的，即便现在看不出来，它也会逐渐显现出来，代表了我在某个阶段，准确地说是很长一个时期内所关心的话题，它们由某些人写的某些东西联系起来，自成一派，比如教育、城市规划……然后你会发现，作者 A 会被作者 B 引用，作者 C 会提到 A 和 B 的不同。当这种联系建立起来的时候，一个人大概率是可以对这个领域或者话题发表一点自己的意见了，比如在自己的作品或者和朋友聊天中，聊一聊美国政治，经济建设，巴尔干地区混乱的历史原因，我一定是愿意听一下的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，单篇的文章没有意义，或者说「推荐」一个个单独的文章是没有意义的，文章背后的人和他付出多年精力关心的问题，以及关心同样问题的不同人之间的联系，才是我们应该关注、了解和学习的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在&lt;a href=&#34;https://www.getrevue.co/profile/Elizen/issues/no-1-596670?utm_campaign=%E5%8F%81%E6%8B%BE%E4%B8%80%E5%91%A8&amp;amp;utm_medium=email&amp;amp;utm_source=Revue%20newsletter&#34;&gt;第一期&lt;/a&gt;中说的连汤带水，其实可以理解为上下文的意思，不管我说什么写什么，我希望把环境交代清楚，把背景交代清楚。简而言之，就是我是在什么情况有了这样的判断。这跟段老师提到的，现在流行的一些 B 站 up 主在做的事情一样，&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/euFvVU7TdgwqKln8zkPegQ?utm_campaign=%E5%8F%81%E6%8B%BE%E4%B8%80%E5%91%A8&amp;amp;utm_medium=email&amp;amp;utm_source=Revue%20newsletter&#34;&gt;有些人说的是准备，有些人说的是机会。准备有套路，可以学，机会则毫无指导意义。&lt;/a&gt;我想聊的，也是我的准备。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我推荐的当然是二手知识，但我不希望它成为你的三手知识或 N+1 手。我有能力解构、加工、分析和整理多篇文章，所以这些二手知识在我手里就像是后厨准备的食材，当我端出来的时候，它应该是一道完整的菜。即便可能不好吃，可能少了一些佐料。但它是一道用心的料理，我也会在这个过程中，不断提升自己的技艺，也许是刀工，也许是味觉。
也许不久之后，我会做出几道招牌菜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天，主要想推荐两篇文章，第一篇来自 GQ，是对郑州暴雨一次很好的侧切描写，时间顺序，采访几个亲历的人，写法上有些老派的新新闻主义。重要的是，在这种大型自然灾害面前，能够老老实实做一份记录，其实事后再看是最珍贵的。很多热点的文章，辞藻华丽，东拼西凑，投机取巧，在重大事件正在发生时，除了添乱没有任何帮助，而事后，又把事实搅成一片浑水。这篇文章是一个很好的关于「记录」的记录。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《读库》的&lt;a href=&#34;https://zhuanlan.zhihu.com/p/343662101?utm_campaign=%E5%8F%81%E6%8B%BE%E4%B8%80%E5%91%A8&amp;amp;utm_medium=email&amp;amp;utm_source=Revue%20newsletter&#34;&gt;选稿标准&lt;/a&gt;里有一条说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果您的文章试图以小见大，或直接以大见大，以探讨人生终极问题和家国大计为己任，我们也要对您敬而远之。我们要的不是高度的概括性，而是极度的细部展示。具体地说，如果一篇三万字的稿子，其第一段提到的某件事、某个人，有可能被写出三万字，那么这篇稿子就显得大而无当了。我们要的是“对一件很小很小的事情，我知道得很多很多”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;推荐：&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/P2udPHBnHozT1OWs__6yCQ?utm_campaign=%E5%8F%81%E6%8B%BE%E4%B8%80%E5%91%A8&amp;amp;utm_medium=email&amp;amp;utm_source=Revue%20newsletter&#34;&gt;《郑州暴雨前后，一座城市的时间表》&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二篇文章，自然是想对暴雨问一句为什么，为什么会有如此大的暴雨，我查到的官方说法是这样的：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;台风。台风“烟花”虽然距离我国还有小一千公里，却远程控制了河南暴雨。在“烟花”和副热带高压的气流引导下，大量的水汽通过偏东风源源不断从海上输送到陆地，在河南集结成雨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地形原因。偏东气流在河南遇到太行山和伏牛山后，在山前出现辐合抬升，地形导致降雨范围集中，雨势更强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大气环流形势稳定，导致降雨持续时间长。目前只有等台风“烟花”更靠近我国后，环流形势出现调整，截断水汽来源，河南的雨才能停。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;说实话，这些原因，无法满足我，更像是一种搪塞语言。所以我查到了下面这篇文章，也了解了，不只是郑州，全世界在环境保护上，都正在遭遇空前挑战。恰好，在我写这封 newsletter 的时候，看到一条新闻，&lt;a href=&#34;https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_4928471?utm_campaign=%E5%8F%81%E6%8B%BE%E4%B8%80%E5%91%A8&amp;amp;utm_medium=email&amp;amp;utm_source=Revue%20newsletter&#34;&gt;帝企鹅可能因为气候变暖而在 2100 年灭绝&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2100 年，是一个努努力，我很可能还活着的年代，而在我活着的年代，有可能看到南极的冰彻底消失，对我来说是一个很大的冲击。我们一直在见证一些「奇迹」，有些让世界改变，有些让人类改变，有些让生活改变。但这些改变，有些好，有些缺很糟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;推荐：&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/2JtMyalFTEY4ZhxaHWVI3g?utm_campaign=%E5%8F%81%E6%8B%BE%E4%B8%80%E5%91%A8&amp;amp;utm_medium=email&amp;amp;utm_source=Revue%20newsletter&#34;&gt;《不只郑州暴雨，欧洲洪水、北美野火，气候变化在提速？》&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周三见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.5</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/07/newsletter-005/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/07/newsletter-005/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第五期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 45位。我的下一个目标是 60。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近还是在思考 newsletter 的选题和它的组织结构，「表达我的观察」，是最初的愿景。但是如何表达，表达什么主题，一直在思考中，「叁拾一周」是一个很独立的小项目，我有很多独立的小项目，比如整理读库年表，整理李志的全部歌曲和作品，整理一篇王小波小传。在做这些事的时候，似乎我的大脑是割裂开的，我完全变成了另一个人，与生活中的自己毫无瓜葛，同时，我很享受这种割裂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我希望这个小项目能成为一个成功的产品，在带给你们一些愉悦之前能带给我足够的乐趣。做 XX 事会让我快乐，是我选择做一件事的第一原则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本期聊一聊：顺序。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;如果我们在一个名词后面加上「感」，往往这个新造的词，就变得有些哲学意味，也容易让人停下来思考一下。比如，焦虑 - 焦虑感，幸福 - 幸福感，顺序 - 顺序感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我开始重视顺序感这个词，是因为 &lt;a href=&#34;https://flomoapp.com/register2/?OTgx&#34;&gt;Flomo&lt;/a&gt; 创始人少楠的产品沉思录里 Fonter 提到，「做事情顺序是非常重要的，要经常问自己，这个事情的顺序是不是这样子的」。Fonter 举的例子是疫情期间，每天只要一起床，就出去健身两个小时。这就是一种顺序。这样做的好处是，即便某一天没有任何目标，没有任何具体的事情和计划要做，浑浑噩噩地度过一天之后，也知道自己还是完成了一件事，健身两个小时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它会让人安心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2021/07/newsletter-004/&#34;&gt;上一期&lt;/a&gt;中我说道，我们学习知识，应该是用来做决策的，用来指导我们的生活。前几天叶三在微博上&lt;a href=&#34;https://weibo.com/1642668845/KqnVQ7rHe&#34;&gt;说&lt;/a&gt;，「思想理论水准再高，不能贯彻于行为，无法做到言行一致，就一钱不值 ​​​」。&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Gay_Talese&#34;&gt;盖伊·特立斯&lt;/a&gt;（Gay Talese）在&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/26832725/&#34;&gt;《王国与权力》&lt;/a&gt;一开头就说，「消息如果不被报道，就没有任何影响」。同样的道理，学习再多的知识，如果不去用，那就等于没学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的大脑是用来思考的，思考是为了做更好的决策，决策是为了&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2021/07/newsletter-004/&#34;&gt;减少错误&lt;/a&gt;。而思考，要消耗大量精力。如何管理我们的精力，就是打造最坚固地基的根本。市面上对于精力管理的书籍、课程很多。从不同视角提供不同方法。比如如何增加专注力，如何使用 GTD 规划任务，如何高效办公…在我来看，它们要做的事情都是想办法将一些事情梳理出一个流程，有了流程自然可以无脑操作，减少在实际操作过程中消耗的精力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，要普及一个知识，我们每天的精力是有限度的，它有一个值，一旦我们把精力消耗在多任务来回切换上，就没办法把精力用在真正重要的地方。如何保持精力、如何恢复精力，都值得学习，也有一些简单的办法。对于如何保护我自己的精力，大概有三种办法：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;思维模型&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工具&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;做事的顺序&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;思维模型，很好理解，遇见一个情况，如果可以调动我们已有的思维模型，就不需要一事一议，耗费精力去思考它。&lt;a href=&#34;http://ase.tufts.edu/cogstud/dennett/&#34;&gt;丹尼尔·丹内特&lt;/a&gt;（Daniel C. Dennett）写过一本&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/30340107/&#34;&gt;《直觉泵和其他思考工具》&lt;/a&gt;，里面就提供了很多好用的思维模型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;工具，或者说自动化工具。它纯粹用来解决我们在一些重复事情上的需要消耗的大量精力，可以交给工具的事情，就让工具来做，这才是我们和智能机器应有的合作方式，而不是被工具绑架。在 AI 领域有一句很有洞见的话：没有 AI 行业，只有行业 AI。如果这个顺序错了，很难做出好的产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，就是做事的顺序。比如，用日历，而不是 Things 之类任务清单工具，其实也是一种顺序，任务是一种重要程度，而不会给人一种直观的顺序感。还有一种顺序感很有用，拆东西的时候拆下来的部分，按照从左到右从上到下的顺序摆放好，装回去的时候反着来，就不会出错、遗漏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如上述，其实思维模型也可以理解为是一种工具，而所有的工具，都是为了给自己做的事情创造一种顺序。有了顺序，到什么时间做什么事情，不用再耗费精力去安排自己的时间，去思考要干什么，只管做就好，如此，自然能省下大把的精力去思考真正重要的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如我自己，就很喜欢 IF…THEN… 这个思维模型。只要我上了地铁，就打开电子书看；只要我到了公司工位，就先烧水-检查邮件；只要我有一个想法，就马上记录下来…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些很小的习惯，往往在生活里可以产生巨大的能量。而一旦形成了习惯，就不需要再消耗你的精力。还记得么，每天的精力是有限的，这里省下来多少，那里就多出来多少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，分享一个你一定听过的著名禅宗故事：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;小和尚在寺庙修行很长时间，仍不得要领，问老和尚：“师父啊，怎么修行才最好？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老和尚回答：“吃饭的时候吃饭，睡觉的时候睡觉，打坐的时候打坐。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小和尚就觉得很奇怪：“我不正是这样吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老和尚回答：“你吃饭的时候在想睡觉，睡觉的时候在想打坐，打坐的时候在想吃饭，此不同也。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周三见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.4</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/07/newsletter-004/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/07/newsletter-004/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第四期，感谢这周新增的邮件订阅读者，目前订阅人数达到了 38 位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想看 M1 Mac mini 踩坑记而订阅的读者，你们可能要失望了。我周一刚刚收到新的 Mac mini，在设置、迁移、使用上遇到了一些问题，目前还在整理和体验，后面会专门聊一下。简单来说，还是「真香」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本期想聊一个我自己一直在思考的问题，这也是「叁拾一周」将长期讨论的话题：知识的效用。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;关于知识的效用&#34;&gt;关于知识的效用&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%95%88%E7%94%A8&#34;&gt;效用&lt;/a&gt;，是微观经济学中最常用的概念之一。一般而言，效用是指对于消费者对各种商品和服务的消费或投资的相对满意度的度量。对于投资而言，是指投资者从不同的投资组合中获得的满意度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;获得知识，相比「学习」，我认为它更是一种投资。我们投资了大量时间，获得各种知识。幼儿时期，学习生存技能，童年时期，学习考试技能，青少年时期，学习思考和判断的技能，成年之后，学习决策技能。这些技能背后，由各种各样的知识构成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，如何去评价我们获得这些知识的效用呢？我们对自己获得这些知识的满意度又有多少呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如说，小孩子学会走路、吃饭，不用带尿不湿，我们可以说他们有了基本生存的能力；考试，是学生时代最容易判断一个人对知识掌握程度的方法；毕业后得到一份心仪的工作，选择一个喜欢自己的城市，可以作为评价知识效用的标准。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我再问一个问题，你对现在的生活满意么？有多少是通过掌握这些知识换取的，有多少是运气，又有多少是在运气来的时候我们有足够的能力抓住它？这两天，所有人都在关注河南的暴雨灾害。我在&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2021/07/newsletter-003/&#34;&gt;上一期&lt;/a&gt;提到，开车和游泳不单单是爱好，而是生存技能，在关键时刻可以救命。遇到郑州如此严重的自然灾害时，会游泳很可能救自己一命或救他人一命。这时候，知识的效用已经最大化了，知识 = 生命。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;关于决策判断&#34;&gt;关于决策判断&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;写&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/10785583/&#34;&gt;《思考，快与慢》&lt;/a&gt;的作者&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Daniel_Kahneman&#34;&gt;丹尼尔·卡尼曼&lt;/a&gt;（Daniel Kahneman）在 5 月份出版了自己的新书&lt;a href=&#34;https://readmoo.com/book/210180661000101&#34;&gt;《噪声：人类判断力的一个缺陷》&lt;/a&gt;（Noise: A Flaw in Human Judgement）。这本书对于我理解知识效用，提供了很大帮助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书里讨论的核心问题是如何做判断，也就是做决策。做好的判断，正确的判断，减少错误。我们学习再多知识，都是为了在某件事情发生时，能够做出有利于自己的判断和决策。小到去哪里上大学，学什么专业，大到一个公司的发展方向，我们的人生追求，每一个决策都可能深刻影响我们今后的生活。由这些决策推进我们的人生，是否满意，是否幸福，可能是对知识的效用最好的评判。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;卡尼曼对「判断」是有一个精确定义的：判断是大脑对事物的测量，并且必须形成一个客观结论。它的特点是，客观、可验证。万维钢在&lt;a href=&#34;https://anotioneer.com/36536415b0ce49e2a76656f83f1d0e47&#34;&gt;讲&lt;/a&gt;这本书的时候，提到一个例子：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;张艺谋新片《悬崖之上》上映了，小王看完特别喜欢，给了五个星；小张看完不怎么喜欢，给了三个星 —— 这些不是判断。人们对电影的评价是非常主观的，你喜不喜欢都有理，没法论个输赢。但是，《悬崖之上》这部电影最终的票房能达到多少，这个是一道判断题。你可以不喜欢它但是判断它的票房会很高，也可以很喜欢它但是判断它的票房会很低，判断跟喜好无关 —— 而你的判断，至少在理论上，将来是可以验证的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;判断的目标不是为了打动人，不是为了表明立场，不是为了说服人 —— 而是为了接近事实真相，避免错误。书中提到这样一个公式：错误 = 偏差 + 噪声。偏差，是系统性错误，是打靶的时候枪有问题，永远偏向某个方向。噪声，是手不稳，一会儿上一会儿下。而卡尼曼厉害的地方，是他提出了一个观点：对错误来说，偏差和噪声的贡献是一样大的。减少噪声，哪怕结果都是偏的，也比既是偏的又有噪声好一倍。哪怕你不知道偏差有多大，也应该减少噪声。书里有论证公式和一些例子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的上一本书也正是在讲偏差。我们把一个效应叫做偏差，是因为很多人在这里会犯同样的错误。偏差不是毫无规律的错误，而是“可预测的非理性”，是大脑中的思维定势。关于如何避免偏差，以后再讲。相比偏差，噪声是完全不可预测的，没有方向性。那我们怎么办呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;卡尼曼又给了一个关于噪声的公式：系统噪声^2 = 水平噪声^2 + 模式噪声^2。系统噪声是可以判断的，比如国际上都关注的人口问题，在这个时期各国出一些促进生育的政策是一定的，这就是系统噪声，但政策与政策是不同的，水平噪声就可以理解为这些政策的制定者这个人本身的区别。再举一个例子，一个公司的发展方向在一个时期内是规定好的，这是系统噪声，但是部门前后来了两个领导，行事风格可能大不一样，这些就是水平噪声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除水平噪声之外的系统噪声，就是模式噪声。模式噪声可以理解为前后两个领导对同一个同事的态度。上一任领导可能喜欢话多的、爱表达自己意见的，下一任领导可能完全相反。模式噪声是一种相互作用，还有一定偶然因素。这里领导的喜好可以理解为一种稳定模式噪声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以关于模式噪声我们可以理解为：模式噪声^2 = 稳定模式噪声^2 + 偶然噪声^2，其中偶然因素是不可控的，红酒专家给一种红酒打分，他尝了一口，打了个分数 —— 过半个小时又尝了一口还是这个酒，他给出同样分数的可能性只有 18%。对于偶然噪声，最好的办法，就是过一段时间再做一次判断，给自己取个平均值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到此，关于噪声的公式继续细化，系统噪声^2 = 水平噪声^2 + 稳定模式噪声^2 + 偶然噪声^2。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样举万维钢的一段话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;稳定模式噪声是判断者跟事物之间的相互作用。可能因为你的日常习惯，可能因为你从小的经历，可能因为你的知识、你思考问题的角度，你对某些事情的判断就是不一样。你可能因为自己是南京大学的毕业生而更喜欢聘请南京大学的毕业生。你可能因为自己认为体能最重要而最爱招体能好的球员进国家队。你可能因为自己曾经错失了治疗一个肺炎患者的机会而更倾向于让肺炎患者住院。你的稳定模式噪声，代表立体的、全面的、你独一无二的思维习惯。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;卡尼曼的思路也逐渐清晰了，如果我们要做一个判断，或者影响别人去做出一个判断，我们要怎么办？我们应该关注稳定模式噪声。关注你自己或者你想影响的那个人在什么情况下会做什么样的判断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于性格，传统的认知是这样的：你是个外向的人就什么时候都外向，你是内向的人就什么时候都内向。但是新一代心理学家发现，人的性格其实是个跟场景有关的东西。有的人在同辈人面前特别外向，在长辈面前特别内向，有的人正好相反。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们都是和外界互动的产物，不要被大脑欺骗，不要过分关注自己的主观评价，时刻让另一个自己观察自己，弄明白自己在某种环境下面对某种情况时会如何如何，才能真正地了解自己，才能减少犯错做出正确的判断和决策，才能对自己的行为负责。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;才能获取我们所学知识的最大化效用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后多说一句，我们学习知识，应该是用来做决策的。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周三见 👋&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.3</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/07/newsletter-003/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/07/newsletter-003/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是「叁拾一周」第三期，感谢这周新增的邮件订阅用户，目前订阅人数达到了 30 位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很偶然的一个数字，我在微信里简单聊过自己在做这件事，初期订阅的用户是 12 位，上一期发完就暴涨 18 个人，我一度怀疑是某人推荐了我的通讯，如果是这样，可以邮件联系我（地址见文末），也许我们可以交个朋友，也许有什么地方我也可以帮助你。&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2021/07/newsletter-002/&#34;&gt;上一期&lt;/a&gt;刚刚聊到，对陌生人或者说网络世界中一个不认识的人，能先以信任待之，已经是 21 世纪新传统美德了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本期聊一聊我在学开车时的一些收获，以及三个关键词：暂停、磨合和距离。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;未来的车还需要开么？这是我观察未来的一个小视角，它的上一层是城市建设，下一层是当前最火热的自动驾驶，而母题则是人和人的互动。对于未来，我也在 Telegram 上建了一个频道&lt;a href=&#34;https://t.me/what_is_future&#34;&gt;「未来生活手册」&lt;/a&gt;，希望能从里面提前感受到未来的样子，不至于未来已来的时候茫然无措。当一件事情出现的时候，首先感受到的不是恐惧和担忧，才更有可能看清它的全貌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至少目前，车还是要开的，即便在部分车型上，允许我们偶尔放松。我拿到驾照的时候很晚，中间为了适应北京的路况还找过一个陪驾教练，上了六次课，之后便没什么机会开车。但内心中我是坚持要学会开车的，我称它和游泳为两大生存技能，在关键时刻可以救命。这几年我开车的频率略有增加，一是回家要开长途，二是周边短途自驾遛娃。车开的时间越久，人车合一的感受越明显，从一开始，手不知道放在哪里，到现在，可以分神聊天，这个过程很有意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在学车时候，我自己也经历了三次关于车和人生的认识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一次，是在电视剧&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/2138507/&#34;&gt;《奋斗》&lt;/a&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;中，主角陆涛（&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/celebrity/1009179/&#34;&gt;佟大为&lt;/a&gt;饰）的父亲（&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/celebrity/1275270/&#34;&gt; 张晨光 &lt;/a&gt;饰）教陆涛开车，便借此机会告诉陆涛一个人生道理：学开车，要先学会刹车。很简单的道理，那时候陆涛不明白刹车的道理，在事业上、感情上十分激进，后来女朋友分手，事业也做不起来，备受打击。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;能在适当的时候让自己暂停一下，是我当时学到的道理。在后来几年中都很受用，逐渐变成了每个月找上十五分钟的时间，简单回忆一下，过去的一个月里，有没有两三个过于激进的决定，是不是有必要重新考虑一下。这个办法，大概率不会让人过分偏激，同时，永远保持另一个「自己」时刻观察着自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二次，是在驾校，刚开始学习时，我的老师并没有按照流程教我起步、挂档、停车这些，而是直接开车带我去驾校后山一条练习的道路上，从头开始，一气呵成告诉我如何让一辆车跑起来，先不要管多快多慢。大概三周左右时间，他就陪着我，在 20、30km/h 这样的速度上磨，这个过程中，教会我各种情况的判断和应该怎么办，有一次，他直接带我到马路对面一条还没建好的赛车道上，让我试着加速，感受一下一辆车真正开起来是什么样子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那天傍晚，他问我一个问题，他说，如果你看到前面胡同口滚出来一只皮球，应该怎么办，我说减速慢行，他说错，你应该刹车，因为很可能马上就会从胡同口跑出来一个小孩子去捡皮球，你减速可能已经来不及了。那是我人生中上过最好的一堂课之一。接下来的流程我似乎飞快地掌握了，科目二、科目三和科目四，非常顺利，在路考那一天，考试的老师给我的评语是，你车感不错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这让我想起了&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Allen_Iverson&#34;&gt;艾佛森&lt;/a&gt;，他从小就抱着篮球睡觉，走路拍球，日常拍球，球不离手，最后人球合一。可能大部分最终进入 NBA 的球员，都有这样的过程，但我不了解他们的故事。人和一件物品、一件工具呆久了，一直和它磨，逐渐会有一种感觉，它不再是外物，而是自我的一部分，比如高级木匠、制琴师、酿造日本酱油的木桶和我们手里的智能手机，一旦彼此之间磨合到平衡的状态，使用起来会非常舒服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样，如果和某种思想在一起磨的时间旧了，它也会内化成我们的一部分。但这种思想是从外部传播而来，还是从自己的疑问出发而到，最后的结果可能有天壤之别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三，是陪驾的教练。当时课程已经过半，除了我一直不算熟练的侧方停车，主要的练习就是从驾校学来的手动档向日常开的自动挡切换，以及对真实路况的判断。那一天，在北京西二环的路上，傍晚，车不算多，可以看见暖暖的夕阳，我们往园博园的方向开，周围的车都开始加速，越来越快，我第一次面对这种情况，不时盯着仪表盘是否有超速。教练这时问我，怎么判断在路上可以开多快？我说，看导航和指示牌提醒吧。他说不，要看你前后左右的车开多快，你需要关注的不是导航提示的指标，而是你和前车的安全距离，在有足够的安全距离时，你可以尽可能地快。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从那以后，包括我真的开高速的时候，时常想起他这句话，对导航的依赖也逐渐降低，慢慢学会了依据我与其他车之间的关系来判断我自己的速度，和应有的变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;渐渐地，开车这件事成为一个下意识的动作，不再需要双手紧握方向盘，提心吊胆在路上。而在学车的过程中，也开始理解人生，让自己暂停，与身边的物件磨合进而使之成为自己的一部分，以及和他者应该保持怎样的距离。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望刚开始学开车的朋友可以学到一点点驾驶的小技巧，老司机们可以从车转向，看看自己的人生。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有任何问题欢迎发邮件给我，也欢迎转发给你们的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅地址：&lt;a href=&#34;https://elizen.zhubai.love/&#34;&gt;叁拾一周&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邮箱地址：&lt;a href=&#34;mailto:elizen.me@gmail.com&#34;&gt;elizen.me@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周三见 👋&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;我最爱的国产电视剧，没有之一。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.2</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/07/newsletter-002/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/07/newsletter-002/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这本来是要发在微信公众号里的一篇文章，取名《近况》。开头是这么写的：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;没封号，也没消失，其实最近输入还格外勤奋，但就像&lt;a href=&#34;https://elizen.me/posts/2021/05/wu-ti/&#34;&gt;无题&lt;/a&gt;里说的，单纯是没什么可写的。输入的越多，提炼出来的东西越简单，要么三两句就讲清楚了，不值得写一篇文章，要么写就需要长篇大论，最好加上一定程度的辩论。索性就不写了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按照以往惯例，聊天节目是我这里最火的，就聊聊近况好了。想到哪里说到哪里。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;但写着写着，主题明确，也到了我心目中一篇通讯的体量，索性原封不动发出来，给大家做个参考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本期聊的是我关于订阅邮件通讯的几点建议。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;最近在写「不是 News，只有 Letter」的&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/&#34;&gt;「叁拾一周」&lt;/a&gt;，写了两期，间隔半年时间，恐怕第三期又会遥遥不可期&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直想聊一聊 NewsLetter 这个东西，我认为它和播客一样，是一种很好的信息载体，要远好于平台性的东西，比如微信公众号或者微博、Twitter 这一类产品。目前看，在 &lt;a href=&#34;https://elizen.me/posts/2021/01/thanks-to-bb-king/&#34;&gt;AC 时代&lt;/a&gt;，我们面临得已经不是信息爆炸，而是信息绑架，这两种内容形态，都是脱离其中的好办法。并且以我的观察，这两种内容形态，正像雨后春笋一样生机勃勃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;NewsLetter，或者简单点，我们叫它邮件通讯，就是一些人基于各种原因，用邮件或登录网站的形式查看某个特定的人发给他的来信，我们通常叫做订阅制。信有两种，收费的，免费的。内容参差不齐，但大体上都是作者的观察、观点、访谈和推荐&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，总结一下，可以理解为付费/免费订阅了某人的专栏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我订阅了很多这样的通讯，最早是从李如一的会员通讯开始。今天上午刚刚订阅了郝海龙的&lt;a href=&#34;https://laixin.one/membership/&#34;&gt;「林中来信」&lt;/a&gt;。说实话，付费的，普遍价格不菲，而且定价几乎都是仿照李如一最初设计的价格作为参考，但价值，就各有千秋了。阅读这些来信的过程里，我也有筛选，删减，逐渐到今天，形成了比较稳定地订阅风格。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于这种通讯本身，我有几个建议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，是否订阅的核心原则是作者。如果今天老六、李海鹏、黄章晋这些人开了付费的订阅制通讯，我不会关心价钱，一定第一时间订阅。他们的阅历、经验、学识各个方面，能给予我的滋养太丰富了，哪怕一期只有一句话。这一句话，不知是踩了多少泥才淌过来的，说它们在关键时刻能救人一命也不为过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，订阅你认知之内想要了解的。最好的例子是 &lt;a href=&#34;https://iois.me/membership&#34;&gt;Dailyio&lt;/a&gt; 和方可成的会员通讯，一个在科技领域，一个在传播领域，可以给出足够前沿地、先进地以及正确地观察和判断。记住，如果一旦超出你的认知，你是无法判断它是否正确的，谁都不想被牵着鼻子走，尤其还会被带到错误的路上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三，要警惕那种三五个链接，一两句短评的内容。但其实这是目前中文通讯里最常见的一种，英文的倒好一些，像是 Substack&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; 上很多都是传统媒体里的记者在做，更多的是访谈和观点，也更像专栏一些。中文通讯则可能是我们太习惯了发言要有个平台，感觉被某种神奇力量附体一样，总是追求在一篇通讯里塞满各种推荐文章，却看不到这些文章里或一期一期通讯之间，有什么联系。如此，我刷刷微博岂不更开心。最不适地一点是，读一篇这样的通讯往往会同步打开十几个新链接，我吸收完一期这样的内容恐怕都要两个星期，所以我绝不相信那种每周稳定输出一期像是导航栏目一样的通讯，它们带来的毁灭性要远大于收获。我宁愿花大价钱坐飞机去看火山喷发，也不要住在火山脚下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第四，不要把通讯当成一个平台。我们可能是一直被互联网教育的一代，互联网上有什么，我们就用什么，似乎从来没问过，我们要什么？要有自己的判断，如果判断不出来，就去读书，什么订阅也不要看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第五，要稳定。说来惭愧，这是我订阅的原则之一，我却自己鸽自己，所以活该没人订阅。但道理还是这个道理，要稳定，即便出现一两次意外，不要紧，长期稳定是很重要的，尤其是付费订阅，这是一种承诺，也是一种信任。信任，对陌生人或者说网络世界中一个不认识的人，能先以信任待之，已经是 21 世纪新传统美德了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第六，拒绝团队作战。我不排斥团队作战，但一定要有主编，团队人数不可以多。一旦做成规模，团队不可避免，但在没有规模的时候，就想着团队作战，这个产品从一开始就走错路了。而且团队，意味着它已经变成了生意，生意就是另一个维度，要考虑很多其他因素，内容可能退而求其次了。中文世界里，老六和老六的《读库》是望尘莫及的存在。我曾经一度以为老编辑的「老道消息」能努一把力，成为互联网世界的《读库》，但很可惜。不过好消息是，老六明确表示，电子版就在路上，而《人物》杂志拥抱互联网之后，肉眼可见「你大爷还是你大爷」的一流水准。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第七，不符合上述内容的通讯，全凭直觉订阅，我喜欢为最大。只需要记住一点，今天你喜欢，就订阅，明天不喜欢了，记得取关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下周见 👋&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;没想到，第三期就这么不约而至。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;文章也好，视频也好，形式不限。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;目前最火的通讯订阅平台，有强大的后台，可以发送通讯，管理订阅用户，设置付费等，国内无法访问。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.1</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2021/06/newsletter-002/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2021/06/newsletter-002/</guid>
      <description>&lt;p&gt;好久不见。其实这是我的第二封信，上一封可以点击&lt;a href=&#34;https://elizen.me/newsletter/2020/11/newsletter-001/&#34;&gt;这里&lt;/a&gt;查看。一开始计划用 NewsLetter 的形式，最终决定去掉 News，只留 Letter。你也可以理解为，我只想写信，并不想说教。但这个过程从两封信的间隔可以看得出来，下定决心并不容易。甚至写与不写，也犹豫很久。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天要说的话，和昨天想写的、已经选好的内容相差甚远，可以说毫不相关。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;我要记录什么&#34;&gt;我要记录什么？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;周三好，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读库&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/3647875/&#34;&gt;《0901》&lt;/a&gt;中唐诺&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;写了一篇《棋士》，聊羽生善治&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。文章从日本将棋棋士羽生善治&lt;a href=&#34;http://www.ydbook.com/jiaoyu/bkview.asp?bkid=235784&amp;amp;cid=715345&#34;&gt;开始&lt;/a&gt;，「历数将棋与围棋、国际象棋等的异同，又从当代顶尖棋士的进步差距谈到“物竞天”的生物学法则，以建筑物的“巴比塔”迷思谈到进化的上限，再从对棋入迷的心理谈到人们自主学习的心理，再由此谈到眼高手低的“欣赏”与“实干”之间的差距……读的时候只觉得字字珠玑，自己的大脑已经转的飞快才堪堪跟得上在前面侃侃而谈的导游唐诺先生，他仿佛是在闲庭信步，可是我早已追得气喘吁吁，他还不忘回过头来给做个鬼脸。顿感他像一只坐在自己精心编织的蛛网上悠然自得的大蜘蛛，饶有兴味地看着你这个辨不清东南西北的小猎物。」最后，则聊到了唐诺笔下的「右墙」，我把它理解为上帝封赐的极限，距离它越近，进步的可能和幅度都越小。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文章里唐诺认为羽生善治这种犹如神迹之人，是天赐的，极其罕见的。我们每周准时坐在电视前，仔细观看和分析羽生善治的每一手棋，「绝不会使你变成羽生善治如棋盘中“飞”化为“龙”，怎么会不知道呢？」&lt;em&gt;（P226）&lt;/em&gt;。可能博尔赫斯晚年的一句话能解释一部分，「我觉得我读过的东西远比我写出来的东西要来得重要多了。我们都只阅读我们喜欢的读物一一不过写出来的东西就不一定是我们想要写的，而是写得出来的东西。说得对，是为了看懂，多看懂一些，而不是成为。如果万事万物都要“你成为”才算数的话，那我们眼前的世界图像也未免太荒凉了，所以波赫士&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;补了这句重话：“我认为当代文学的罪过就是自我意识太重了。」&lt;em&gt;（P226）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说了一圈，总算说回到我最初的表达：我要记录什么。下面这段是和 @DemoChen 聊天时说道的：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我倒是有一个自己的关键词，就是「人是社会关系的总和」（此处的人也可以替换成某件事，某个现象）。看一个人，判断一个人，要个体化一点，他在某些场景会表达出某些观点，但在另外的地方又可能完全相反，一个人是要和周边的环境放在一起看的。我想要做的东西，就是去挖掘有没有人影响了环境，或者反过来被环境影响了（科技现在可能就是很大的一个会影响人的外部环境）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;比如，你读到这封信，是否会被我影响到，改变今天余下时间的思考方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说得简单一点，就是一个人的一切外在表现都是连汤带水的。一个简单的例子，我小时候在家庭环境下是一个从不会说脏话的孩子，好像只要一进家门，管理脏话那部分的神经就自动关闭，自动化到已经成为一种潜意识，完全不需要我刻意控制。但是在朋友中间…嗯，会说，但不多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想记录的，正是一个人「连汤带水」的这部分。这是我的一个选择，我们可以从各种视角观察整个社会的变迁，一个人的成败，明天与今天的不同。但我更想弄清楚，哪一部分是从久远的历史里连汤带水带过来的，哪一部分又会在未来加入我们生活的这一锅混沌的汤中。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;叁言&#34;&gt;叁言&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;你把三十年前流行的东西，混搭上现在的元素，它将重新流行。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;———— Elizen&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果你有话想对我说，来信请寄：elizen.me@gmail.com&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;“后文字时代”的作家，真正的知识分子。朱天心的先生。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;堪称当今最优秀的日本将棋棋士，羽生世代的代表人物，号称“泰然流”或“无双流”。所获冠军和荣誉众多，并获得七项头衔的“永世称号”，亦是日本将棋史上第一个达成七冠王与“永世七冠”的人，改写了将棋界多项历史纪录。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;「博尔赫斯」台湾译法。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾一周：No.0</title>
      <link>https://elizen.me/newsletter/2020/11/newsletter-001/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/newsletter/2020/11/newsletter-001/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这是一次轻装上阵，也是一次负重前行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我将过往所有的认知打包归档，希望能用写信的方式延续信息的意义。麦克卢汉的理论「&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/zh/%E5%AA%92%E4%BB%8B%E5%8D%B3%E6%98%AF%E8%A8%8A%E6%81%AF&#34;&gt;媒介即信息&lt;/a&gt;」在很大程度上影响着我对信息价值的判断。我希望能尽力保留住&lt;strong&gt;有趣、长效&lt;/strong&gt;的信息。这也是我感兴趣并开启写作的目的：&lt;strong&gt;记录那些半衰期足够长的信息，直到它们演变为某种智慧。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;信息传播的媒介一直和信息样式与内容相互影响，迭代前进。文字或将逐渐退化到次要地位，就像我坚信，纸质书不会消失，却会在某一天成为一种文化图腾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但文字确实有它的不可替代性，即文字提供了一种抽象思维，我们必须经过大脑的处理和运算才可以理解一段文字的含义，而图像则会被大脑直接吸收。这在一定程度上暗示了短视频的成功。它迎合大脑，不抵抗。却不可避免地带来了一个危险的警告，如果我们长期浸泡在大量图片、短视频的媒介中，我们的抽象能力是否会退化？我们的文字是否会消失？目前为止，我对此是悲观的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是叁拾一周的第 1 期。本期内容主要讨论「历史性解释和语义性解释」。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;历史性解释的意义要大于语义性解释&#34;&gt;历史性解释的意义要大于语义性解释&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;预测未来最好的方式，是回顾历史。但历史真假难辨，不可证伪，一切发生，皆为过往。每个人都可以从历史中节选一个段落，以证明自己当下正确。这种解释可以分为两类：历史性解释和语义性解释。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;那些冠以“子曰”的语录，一个语言事件如果同型地是自身的叙述，至少给我们带来一个解释上的风险：我们通常会问“那句话是什么意思”，而不是“那件事是什么意思”，而前一方式有可能通向语义性的解释，虽然我们的本意是要获得历史性的解释。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;— &lt;em&gt;刀尔登，《鸢回头》。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无法区分这种解释是很危险的。同时这也是语言的魅力所在。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;夏朝究竟存在么&#34;&gt;夏朝究竟存在么？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;读过历史书的人，可能会对这个问题本身产生疑问。难道夏朝还可能不存在么？这是一种标准的语义性解释，但我想聊的是它的历史性解释：夏朝为什么要存在？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个问题起源于我在思考如何向嘟嘟（我家娃娃）解释他是个中国人。衍生出的问题便是如何定义中国，如何定义华夏民族，是政治属性还是民族属性决定了他是中国人。法国大革命之后，最大的变化是法国的皇帝没有了，成立了法兰西第一共和国，人民则获得了普选权，法国属于人民，但法国不可能属于全体人民，为了定义法国，而产生了法国人的定义，那就是法兰西民族的人民才是法国人，他们拥有法国，拥有普选权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;历史告诉我们，我们是华夏民族，其中的夏，就是指夏朝。这样一来，夏朝就拥有了它的历史性解释，我们是华夏民族，所以必然有一个夏朝。也就有了如今考古学上的&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%8F%E5%95%86%E5%91%A8%E6%96%AD%E4%BB%A3%E5%B7%A5%E7%A8%8B&#34;&gt;夏商周断代工程&lt;/a&gt;。这是在语义中寻找历史正统性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在读《讲谈社·中国的历史 01》时，很大的篇幅就是在讨论这种历史性解释。宫本一夫在书中说：&lt;strong&gt;夏商周三代断代工程是在中国在经济发展取得成效后，为加强民族意识，把古代中国定位为先进文明而进行的。就像汉代至唐代，都曾把炎帝、伏羲、女娲从传说中发掘出来，作为史实来进行考证一样，其目的在于确定本民族的祖先，肯定其先进性和文明性。同时这也是一种国家战略，为的是对中国文明作为领先世界的四大文明之一的事实从科学的角度加以证实。中国的大国意识，也鲜明地反映在当前的这种历史观之中。（大陆版翻译）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我们仔细回看中国的历史，会发现，从汉代开始，复兴周或者夏，以达到政权的正统性，就已经是帝王惯用的手段。司马迁的《史记》其目的之一也是为了记录这一正统性。包括《史记》中很多资料，取自春秋战国时期，却与春秋战国时期的原始资料背离甚远，也是假借文字的语义性解释赋予其历史性意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，在语义性解释中，夏朝无所谓存不存在，但是在历史性解释中，夏朝一定要存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，这本《从神话到历史》更多地是在讨论，从考古学的视角观察，夏是否可以被认为已经具备了国家形态。答案是相对确定的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/20516973/&#34;&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt; | &lt;a href=&#34;https://book.douban.com/review/6733744/&#34;&gt;全书章节笔记&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;当代艺术的价值&#34;&gt;当代艺术的价值&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;有一种区分艺术分类的办法深得我心：从客户的角度区分，也就是艺术品是做给谁的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从这一角度来看当代艺术，会得到一个比较悲观的判断：当代艺术品，是给收藏家们做的。它既不同于古典艺术做给帝王将相，也不同于现代艺术做给中产阶级。如今的当代艺术已经形成了一个拥有独立价值的闭环。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，当代艺术变得越来越讲究&lt;strong&gt;概念&lt;/strong&gt;，脱离大众，成为收藏家手中的玩物，用来保值，获取拥有它的附加价值。一件艺术品是否值钱，值多少钱，取决于艺术家的师承，策展人的安排（和它一同展出的还有那些值钱的艺术品，决定了它的价值），收藏家的流转，和赋予其上的概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;观察当代艺术是很有意思的一个角度，很多让人不明所以的展览，其背后究竟有多少艺术价值，还是更多的只是一种保持地位的手段。值得思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顾衡在「得到好书榜」的栏目中介绍了格雷森·佩里的《&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/30274796/&#34;&gt;哗众取宠&lt;/a&gt;》一书，佩里对当代艺术的价值总结的特别好。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;首先，你要过得了同行评价这一关&lt;/strong&gt;。因为现代艺术，已经从技艺演变成了一项复杂而精巧的概念。它好还是不好，是不能由观众来评判的。就像音乐，《小苹果》最热，但就音乐品味而言，它是滥俗的，是没有长久价值的。而收藏家买艺术品，在意的并不是现在的价格，而是它100年后可能的价格。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;其次，是策展人&lt;/strong&gt;。策展人通过把一件作品在哪里展、和谁一起展，来标定这件作品的价值。就好比你做了个服装新品牌，你把专卖店开在GUCCI旁边还是优衣库旁边，那身价差别可就大了去了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;第三，经纪人决定把你的作品卖给谁，这个也很重要&lt;/strong&gt;。福特基金会来买，5块钱；火车站倒卖火车票的王小二来买，多少钱也不卖。用这个办法，告诉收藏家，你100块买的话，以后会升值。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;最后，就是专业杂志了&lt;/strong&gt;。既然当代艺术已经成为一个关于概念的游戏，那就要建立起作品与作品之间的观念谱系。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;这为判断当代艺术的价值提供了一些有用的角度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/30274796/&#34;&gt;豆瓣链接&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;每期推荐&#34;&gt;每期推荐&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://storystudio.tw/&#34;&gt;故事 StoryStudio&lt;/a&gt;：一个台湾人做的有趣的历史网站。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>