<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>我爱我家 on Elizen</title>
    <link>https://elizen.me/tags/%E6%88%91%E7%88%B1%E6%88%91%E5%AE%B6/</link>
    <description>Recent content in 我爱我家 on Elizen</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 13 Nov 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://elizen.me/tags/%E6%88%91%E7%88%B1%E6%88%91%E5%AE%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>爬了座野山，蹦了个野的</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2023/11/11-birthday/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2023/11/11-birthday/</guid>
      <description>&lt;p&gt;双十一历来都是家中的大节日，不过在买礼物这件事上我已经山穷水尽，各种抖音、小红书上「送女友的生日礼物」，要么浮夸做作，要么百无一用。恋爱、结婚与有娃娃，对待礼物的需求来了个 270 度大转弯，主打一个闹不清楚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十一作为家中有且唯一一个采买大总管，对于「买」东西这件事，我目前大概属于局部残疾。今年回到本源上，打算从化装品下手。在她的化装台左摇右晃了几天，面对一堆不知道哪个文明的语言，基本上也是宣告放弃，最后在双十一的媚惑之前，我倒是入手了一个 DJI Pocket3，作为这几年买买买节日上的唯一消费。当然，还是给十一买了一个不怎么称心的礼物，在及格线上勉强挣扎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;难得今年十一的生日赶在周末，选了个地方，决定爬山，这一次，查到小红书上一个妈妈的推荐，去延寿寺附近爬个野山。一路上风光大美，路上遇到不少骑行的人，中午时分到站，开爬，沿着攻略里的小桥、石板路、石阶路一路攀登，大概一个半小时到了山顶，不高，景色没有初秋那么浓艳，不过木栈道很吸引人，15 分钟左右的蜿蜒栈道就能俯瞰山下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这时候，问嘟嘟是不是要原路返回，因为如果顺着山顶的路继续下山可能绕山一圈，恐怕他体力不足，小家伙信誓旦旦不走回头路，我们也就一路往山下溜达。因为是野山，一路除了几个观景台没有多余的指示牌，沿着修的小石板路一路走一路远，眼看着就不知道绕到哪里去了，天色将晚，心里就起了思绪，觉得再走下去，不知道如何绕出深山，要是走得太远，一老一小可就麻烦了。前前后后走了几趟，感觉不妙，决定打 110。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很快镇里的民警电话打进来，但是他们也不熟悉这片山，两个民警意见还不统一，一个坚持往山下的方向走，一个坚持让我们回头，要是再爬一通，恐怕要四五个小时，老人小孩肯定吃不消，最后觉得沿着路，民警开着视频，往山下探。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所幸，天还没黑，逐渐看到有农家翻地，慢慢进了村子，心里这块石头才算落地，出村民警的车已经在路口等着，把我们带回了延寿寺停车场，路上说道，这个片区每年都有冻死人的，一旦天黑，非常危险，而且山里有野猪和豹子。我心里有点儿打鼓，嘟嘟倒是开心，开始分析，有没有狮子老虎，如果遇见了谁能打过谁呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;取上车，准备去一早订好给十一过生日的餐厅，车将将启动，天也瞬时黑了下来。回家的路上，车里睡着的小嘟嘟，累坏有有些后怕的我们，算是感受到韩寒说的，虚惊一场是世界上最美的成语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美餐一顿，又听了嘟嘟给十一唱的生日歌，晚上剪了个小视频，也算是极其难忘的一次生日了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二〇二三年十一月十一日记。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>二〇二三年十一出行</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2023/10/travel-202310/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2023/10/travel-202310/</guid>
      <description>&lt;p&gt;上帝说，如果不开始写，就永远都不会写的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前段时间，我偷偷立了个 Flag，想从十月份开始，以周记或月记的方式，重新开始记录日常的碎片，这其中水八这段时间更新的博客文章很触动我，也撩拨我的心弦，让我想入非非起来。不过无论是周记还是月记，唯一还在写的只有「札记」，此札非彼渣，但也差不了多少，主打一个随心所欲不负责。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个原因是这几年发现记忆力减退得厉害，或者说尽量不让事情进到脑子里记住，得过且过，不想动脑子。后果就是，很多美好的瞬间，都没留下什么印记。痕迹这个东西，好坏各占一半，美好的部分十分美好，龌龊的那些自然希望赶快消失。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;九月底，我把自己内存报警的乞丐版 M1 Mac Mini 送到沈老板那里修，随手把当年没扔的 iPhone X 也寄了过去。他竟然帮我修好了，换了一个屏幕一个电池。当时没扔那台手机，一部分原因是电池彻底坏掉了，但里面有很多照片和数据都没有 iCloud 备份，而用它的那几年，正好是我和十一恋爱、结婚和小嘟嘟出生的时候，总想着有个什么时间什么机会，可以把它再次复原。趁着这次给自己的 Mac Mini 更换硬盘，想着发给沈老板试试，没成想，愿望成真。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有趣的是，开机之后需要输入密码，6位的，已经忘记当时因为怎样的原因要设置成六位了（后来想了想，应该是当时用了 Apple Pay，绑定了什么银行卡）。试了几次终于成功，看着十一的屏保照片，总是回忆起很多幸福的故事。照片和文字总有它自己的力量，一张照片里除了可爱的人，还有时间、空间、味道和情绪。这些东西，恰好组成了人生的全部意义。就像每次我想重读王小波的时候，都会回忆起当年是如何在出租屋里挑战每周用 Kindle Voyage 阅读一本王小波全集，以及在孔子学院那里买了一套特装版的全集作为自己的生日礼物时候的幸福。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这几年想写东西的时候，会考虑一点技巧，但是回头来看，就像李海鹏说的，选题才是最重要的。看了很多写作技巧的书，的确在一定程度上提升了面对文本时判断好坏的能力，但对于自己写，面对枯燥重复的日常生活，两点一线的十五公里，很难挖掘出什么好选题，换来的，自然就是平淡无奇，了无生气。而生活中仅有的那点闪光的点缀，又因为懒惰，被无情遗弃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在九月二十七号打开那台寄回来的 iPhone X，里面有 8000 张照片，500 多个视频，从嘟嘟刚出生那一刻，到他突然会爬，慢慢学走路，里面有去大理的痕迹，有去平潭时飞大疆拍的回忆。这些数字记忆的考古很能给人慰藉。既然如此，那就还是要记录那些琐碎，它们是过去，也是未来考古很重要的一部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上，是一篇过分长的跋。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;今年的中秋与十一合在一起，八天假期。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;九月二十九日，松照营地。🚗&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;九月三十日，凤凰岭。🚗&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十月一日至三日，沈阳。🚄&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十月三日至六日，聊城。🚄 - 🚗&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十月六日，回京。🚗&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;北京两日中秋&#34;&gt;北京两日中秋&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;半年以前，一个做营地的朋友推荐松照营地，他当时用的形容词是北京露营天花板。这算是引起了我的好奇心，但是一方面时间对不上，另一方面确实有些火需要提前预约。赶在中秋，去朝圣了一把，了了心愿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;营地在怀柔，过了雁西湖没多远就是，整条路很好走也很好看，到了营地，排场很足，巨大的月亮灯，日式小路，路两旁始的小雾，儿童游乐区，营地后面长长的小溪，可以路亚可以玩桨板，到了营位区域，也很干净，很大，每个营位配了电，即便是住也很方便。说是天花板的确不为果。不过和我心中预想的还是略有差距，很多不太露出的部分，就没有人负责，而这些细节恰好是我评价标准中很重要的一部分。相反，房山有两家营地，奢华程度不如松照，但是处处可见与不可见，老板都是用心了的。这个东西，藏是藏不住。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即便如此，如果有朋友想尝试露营，我也必须要首推这里，拎包日营，可以花很少的价钱，在一个周末约上一些朋友，在大自然的环抱下，寻觅一丝平静。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/10/9d2749fe5e0e76157115d5afbf6ebd6a.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/10/f811d26686f75cd3ef0806347419d687.JPG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/10/fde2f4c5615ead57226e611c0ba7a57f.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/10/3d9a483b19d8b0fa3186fbdc1a42e905.JPG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果朋友行动力比较强，那我更推荐第二天的项目，爬山。去松照的时候我是带了过夜的装备的，准备择机而定，最后发现晚上还是凉了下去，就开车回了，选择第二天去爬山。在评估了一下路上的堵车状况，转而去了还没打过卡的凤凰岭，此处有一个小朋友喜欢爬的略有「难度」的天梯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去年开始，尝试带嘟嘟去爬山，对此我也是个十足的门外汉，索性跟着他一起入门，从北京爬山鄙视链的最底端香山开始，逐渐爬了一些小山丘，百泉山，百望山，神堂峪，坡峰岭，戒台寺，水泉沟……都去溜了溜。我倒是真得喜欢上爬山了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爬山的时候可以自己控制节奏，可以和朋友缓步交流，也可以少闲谈，多疾步，无论何时，上上下下的过程中，整个人和自然是融合的，在城市里，田野间都无法获得这份平静，它能让时间平和流淌，像浅溪，偶尔会忽略时间在动，难得的舒缓与紧张的呼吸交错，整个身体状态似乎就回到了狩猎时期，很原始，很自然，很舒适。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次去凤凰岭，走的北线上，中线下，是一条大家比较长走的路线。只不过赶上了进山的巴士休假，从山脚下而不是登山口就开始爬，距离略微长了一点。一上一下差不多 8 公里，好在他也算是习惯这个距离了，过程中没有遇到太大的困难，不过整个凤凰岭主打的是峰峦叠嶂的石头，视觉上和其他一些小山比，我是不太喜欢，过分单调了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/10/d699c3b540973661aa7c017d6f047362.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/10/f79abc0c983b2f8b8995096b20fd9c1b.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/10/418f5767093f471c4f9c10b663a72d23.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;沈阳婚礼&#34;&gt;沈阳婚礼&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;由于十一在十一期间是否加班的不确定性，整个国庆节中唯一提前订好的就是去沈阳参加老赵的婚礼。为此，他们夫妻两个进行了为期长达半年以上的减肥计划。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;婚礼在沈阳北站的万豪酒店，我们一家和 Kai 一家，作为影迷圈的朋友参加。整个婚礼舞台的设计有非常多的心意在里面，两个人的回忆在一张张电影海报和唱片之间穿梭。我们两家算是完整见证了他们的感情生活，甚至说 Kai 哥作为证婚人都不为过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嘟嘟和依依妹妹临时接了个花童的活，完成的勉强算是及格，对于婚礼这样的场面，他们能理解的只有满屋子的灯光和来来去去不认识的人而已。不过两天玩耍的很是开心，烧烤洗浴，各种满足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我已经有很多朋友逐渐消失在时光中了，而在北京生活的越久，这里的记忆在大脑中占据的空间也就越大，新朋友进进出出，老朋友来来回回，能记住的越来越少，常回忆的却越来越多。我偶尔会去思考这些对明天无意义的大而空的话题，比如生命的意义，比如我将在何处老去。如今如果说我能给十年前的自己提什么建议，我想我是有很明确的答案的：要狠狠地去体会生活，无论它是好还是坏，都努力留下些痕迹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/10/7403839d25fcea2695c8567d0986bca3.JPG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/10/e33dda559f13170c09fbc3a8ebd1ee9e.JPG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/10/9417e7d7a54501880e0953b479d51ddb.JPG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/10/9d7bf986c36e761d9f9861460f6e65d2.JPG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;极限操作回老家&#34;&gt;极限操作回老家&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;三号一早坐高铁从沈阳北回京，到家修整一个小时，就开车回山东老家。也算是少有的一次极限操作。回来时选了个商务座，人少，休息的也还好，加上假期中间时段，路上车很少，所以难度不大，很快就到家了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了有些家里的事情处理，这次回来的一个原因就是给小嘟嘟带上一个牙套，校正他轻微的兜齿。牙套是上段时间回去找认识的牙医给弄的，没成想两个月过去，他的牙又长了不少，模子用不了了。折腾了一番，等了两天，总算是带上了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个东西要整个塞到嘴巴里，顶到上面，用一个类似铁环一样的东西把下面一排牙齿推进去，校正时间大概三个月，听做过的朋友说，嘟嘟的情况大概两个月就可以了。这一点上我的确是很佩服他的，他的性格里有一部分隐忍，至少不是从我这里遗传的，他对信任的人表达的事情，有很强的接受程度，或者就是隐忍，即便这些事情可能会给他带来短暂的不舒服或者身体上的疼痛。比如打疫苗，比如有时候我强硬的带他做的一些篮球训练，我能看出他的不情愿，但在我表示清楚目的和结果之后，我同样能看到他眼睛里有一道光划过，说得是：这是一件我应该做的事情，那让我把它做好吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从头至尾，我们只有这样简短而简单的眼神交流，他不会提一个不字，再确认之后也不会再去怀疑。然后，在经历了之后，他依然回到那份纯真和傻傻的开心。这一切，是我不具备的本事，也不是我见到的成年人身上会有的本事。对于他，我是敬佩的。也会尽力保护这份坚强且隐忍的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在家两天，除了弄牙，和姐姐玩，还意外地翻出了两台 15 年前卡片机，充电，可用，成为了他第一台摄影机器，也算是意外收获。不过没有赶上一场音乐节，错过了五十块就能听到八仙饭店、布衣和郑钧的机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小嘟嘟倒是玩的开心，四处蹦达，欢欢喜喜。长假对他来说，还只是无意识的八天。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>家里新添的小物件（2）</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2023/10/buy-something/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2023/10/buy-something/</guid>
      <description>&lt;p&gt;上一篇聊&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/lbb9mtza9IoYAsK2MfAMGg&#34;&gt;家里添置的小物件&lt;/a&gt;是在二〇二〇年七月写的，本打算写成一个系列，定期更新，没想到第二篇姗姗来迟，一晃就是三年。倒不是说这几年就保守到没有添置新物件，实话讲，买的东西还不少，但人这懒惰心一起，确实挺可怕的。恰好发现，之前写的几个东西，在家里都有了不同程度的升级，索性起个头儿，把这个系列捞起来。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;小牛电动车-u1-u2&#34;&gt;小牛电动车 U1 + U2&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/10/dce547dc905bf01f1f4247ad244c417a.png&#34; alt=&#34;小牛电动车&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在去年 11 月份卖了之前的 GOVA，买了一台小牛的 U2，可能也是目前小牛电动车里动力最强的一款，嘟嘟嘴里说的风驰电掣也跟着再一次升级。买车那天很有趣，十一在加班，我带着嘟嘟从朝阳公园回家，路上起了风，搞不清楚是绑在前面的围档在晃还是车架在晃，总之，我俩觉得这辆车有点儿飘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那时候，北京的疫情比较严重，公司在现场和居家办公之间来回切换，我尝试过两次骑电动车上班，有点儿上瘾，索性，我问他，咱们要不要去换辆车，听到买新的，他也兴奋起来。径直杀到店里，换了这台 U2，从那时候开始，没有最快，只有更快。11 月的北京，疫情之下，路上的车零零星星，我单程上班的时间从 50 分钟缩减到 25 分钟，整整省了一半。当然，利弊总是相辅相成，从家门口到公司门口的方便，让我的体重快速逼近 70kg，当然，利弊总是相辅相成的，体重的增加让我开始每周两场篮球训练。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接近一年的时间，骑行 334 天，5800 公里，通勤节省了 140 多个小时，去年集中看了完整的《绝命毒师》和《风骚律师》，也就 120 小时，生命承可贵，时间价更高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十一用的 U1，买得更早，深绿色那款，我眼中最漂亮的一款。她的骑行距离远不如我的多，毕竟她要近很多。这两款车承包了我们所有 10 公里范围之内的日常生活，10 公里，足够了。等到这两台「老兵」退役，我一定给它们办场仪式。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;手冲咖啡套装&#34;&gt;手冲咖啡套装&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/10/feff614793e058296ce0e36e2c42b442.png&#34; alt=&#34;磨豆机&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家里的 Nespresso 始终是不败之将，不管何时都能在极短的时间内提供一杯品质尚可的咖啡，以解我的燃眉之急。之前想偷懒，弄了电动的滴滤，发现几乎无法控制风味，也没有了自己下场磨豆冲水时的快乐。到今年，老一套的设备不太灵了，每次磨的豆子，都达不到要求，索性换了一套，拼多多上购入一个新磨豆机，CNC 的钢芯，还配了所谓的自研磨芯，以及一个 01 号的玻璃滤杯和一个称重计时电子称。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到手第一天，就迫不及待操练一番，不得不说，整套下来很是顺手，当年卖 30 一杯的感觉又回来了。这不，豆子也下得快了，小嘟嘟也开始上手冲了。创造的过程总是充满魅力，就像他画画一样，控制不好变量的时候，他就喜欢自由发挥，他或许还不知道什么笔触和风格，但是他知道，他画的是一副地图还是一篇沼泽，他在创造画面，我在创造味道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刚刚过去的中秋节，约到了一个号称北京露营天花板的「松照」营地，去体验了一番，他也在那里上演了自己的手冲咖啡首秀，不得不说，还是有模有样的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺便说一句，拼多多已然成为了我网上购物的第一选择，也淘到了不少好货。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ipad-mini6-apple-pencil-2-代&#34;&gt;iPad Mini6 + Apple Pencil 2 代&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://r2.elizen.me/2023/10/3e2c94051e6a34bb9050aa1cb485e819.png&#34; alt=&#34;iPad Mini6&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去年底，我入手了一台绿联的 NAS，当时&lt;a href=&#34;https://elizen.me/posts/2022/12/hi-nas.-hi-jellyfin/&#34;&gt;写&lt;/a&gt;到：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我更愿意叫它「伪 NAS，假网盘」。不过也正是这些四不像的国产软件特性，让我心动。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这台 NAS 安安静静地工作了一年，没有出现过一次意外故障，自带阉割版的 Docker 也基本满足我的需求，甚至我讲一些外网访问的服务都交给了它来做。目前挂了 3 个盘，容量达到了 14T，用到差不多 8T 左右，默默工作，勤勤恳恳，已经成为我最重要的存储设备。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，手上就缺了一个随时可以拿起来的设备，看视频，听音乐以及读一些乱七八遭的 PDF 资料，观察了一段时间，发现 iPad Mini6，完美符合我的需求，重点是符合我手小以及苹果全家桶的需求。那时候在置换自己的 Macbook，在一格小姐姐手里，顺便搞了一台乞丐版，毕竟只是个相比手机块头大一点的播放器。当然，买的时候是以生产力工具为借口，如今，已经是睡前视频神器。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>