<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>双周记 on Elizen</title>
    <link>https://elizen.me/tags/%E5%8F%8C%E5%91%A8%E8%AE%B0/</link>
    <description>Recent content in 双周记 on Elizen</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sun, 02 Feb 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://elizen.me/tags/%E5%8F%8C%E5%91%A8%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2025 年双周记（一）</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2025/02/2025-week3-and-week4/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2025/02/2025-week3-and-week4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;拖到年后要上班了才来补双周记，安慰自己迟到总比不到强，连姜文都说等厨子上菜，好饭不怕晚。我素来不喜流水账，今年决意将碎片煅成钢——那些散落在地铁通勤和深夜台灯下的吉光片羽，或许能在火候到时凝成块铁。之前总是拖着拖着就放弃了，放弃多了就放下了，今年特意定了个目标，争取从根儿上杜绝这个现象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;工位前的台历被红蓝记号笔剖成两半：左侧是爆棚的会议，右侧是内部的 OKR 对齐。我上班两个月，比之前一年开的会都多。除此之外，只有几年前学习如何做自我管理的时候接触过 OKR，工作十余年，还没有用过任何管理类的工具，好在，公司的这套工具不是绣花枕头，刚刚结束的年会上几位老板把战略掰开了揉碎，倒像老木匠刨木花，纹路清晰得能看见年轮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知道是不是创业公司的老板们都要这么做，还是我司的头头们相对务实，至少，确实是和所有人的认知对齐了。应该不会存在干了大半年还要从年中开始写年度计划的事儿，这种事我以前常遇到，无奈之余已经免疫了。年会结束，新年伊始，也抽出时间，让自己放空一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;春节前两周北京的天气有点儿春暖花开的意思，什刹海的冰场终究没熬过暖冬临时关闭，带着嘟嘟转战人造冰雪乐园，不过还是要多说一句，北京就没有什么可以叫做冰雪乐园的地方，真要想硬着头皮玩，还是去几个滑雪场痛快一些，无论哪个冰场都是一堆老掉牙的项目配上一套老掉牙的设备。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到底还是自行车实在，沿东大桥骑到郡王府，新开的杏仁豆腐店甜得坦荡，糖渣黏在嘴角像枚勋章。抽空也跑了趟 798，找了大片空地，练上了新买的匹克球。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嘟嘟今年开始攒小星星，一颗价值五元，凑够 500 就去环球影城，就在周末的时候，刚得了两颗，一是第一次自己安排一整天事情，并且很好地执行了，所谓自我管理初阶；二是在玩雪圈的时候帮助别人推雪圈，是做雪场助人指南。今年我们俩在影视上的目标也从纪录片转到了哈利波特大礼包，争取用一年时间看完几部电影，如果顺利，把书也读了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两周我找了个时间和 UBA（我前司的篮球联盟） 的老朋友们打了一场的球，是新年第一场，也是来了新公司之后第一次打球。状态没有之前好，场地也不太行，但是大家的配合和打法依然在。毕竟重要的不是球，是一起打球的兄弟。有意思的小插曲是，晚上大家打完聚餐的时候嘟嘟自己给我发语音，看到我给十一发的照片，和一句「一堆中年人的快乐」。他竟然会做评价了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近几个月我就发现，他的语言表达，又上了一个层次，他学会了评判一件事情，而不是之前的直来直往。我不知道别人家的孩子这个阶段有没有类似的情况，还是说父母们并不在意这种微小变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他明显会从之前陈述性的描述，跳转到带有独立思考的判断上。简而言之，他不是看见苹果就是苹果的思路了，看见苹果他会判断他喜不喜欢吃，喜欢与不喜欢，是完全不同的两种表达和态度。换句话说，他开始评论人和事物了，他开始总结身边熟悉的人的特点，比如十一爱吃什么，我爱说什么，在不经意之间，他会表露出他对这些观察的态度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我试着引导他深入聊下去，非常有趣，那种感受很奇妙，你能直白地从一个人的语言中了解到你在他眼中是什么样的人，这样的表述，成年人之间，是不可能有的，真诚，赤裸裸，并且直接。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;放假前他在学校写了个福字，如今已有筋骨，去年那副还是东倒西歪，他现在的长大，逐渐从肢体上，进化到大脑了。这种与日俱增的变化，都在细节里，只是被大多数成年人忽视。同样，他也会因为知道没有钢琴课开心地蹦起来，却在搞定一首难曲子后，自己跑到钢琴前，非拉着我听他的炫耀性表演。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于这两周我自己零零碎碎的事情，大概如下：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「宋飞正传」啃到第四季；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;找了几本投资相关的书，计划翻一翻，想试试能不能在大 A 赚点儿真金白银补贴家用；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;爆肝七天的AI编程终究败给无情的bug，倒是意外孵出篇&lt;a href=&#34;https://elizen.me/posts/2025/01/development-chrome-extension/&#34;&gt;插件开发血泪史&lt;/a&gt;。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;以上，2025 年三周四周记。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2025 年双周记（〇）</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2025/01/2025-week1-and-week2.zh.md/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2025/01/2025-week1-and-week2.zh.md/</guid>
      <description>&lt;p&gt;新年读了一本关于效率的书。已经对这类书脱敏很久了，但就像当年老罗说得一样，鸡汤这种东西，只要不重样，每隔一段时间来上一碗，还是有帮助的。而且面对一本书，我们应该是什么样的态度，其实也随着时光隐隐然有些变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书的名字叫&lt;em&gt;The 12 Week Year&lt;/em&gt;，简单总结，不要再做年度计划了，它有诸多弊端，最大的一个就是它使人们高估了对自己的预期，而延缓了自己的执行力，最终的结果就是，每个月都在延期自己的计划，以为时间有的是，以为自己来得及，每到年底，追悔莫及，又重新开始制定自己的新年计划。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者摘抄了另一本书&lt;em&gt;The War of Art&lt;/em&gt;中的一句话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;大多数人都能活出两种人生：我们所过的人生和我们有能力去过的人生，后者令我为之入迷。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我很喜欢这句话，以及全书提供的一个新视角：真正影响我们的，其实是我们的执行力。对此，作者提出了一个新的思维模式，12 周，就是一年。所有的规划和设计都以 12 周为一个周期，这样，每天大概就是1 周，12 周大概就是一年。当然，支持这套方法论的背后，还有很多推动它执行下去的设计，我就不赘述了，有兴趣的朋友可以自己找来看看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这背后，应该是用了行为心理学的一些知识。通俗点讲，就是我们不是因为喜欢一件事才行动，而是行动久了就会喜欢上这件事。大多数时候，我们并不知道自己喜欢什么，只不过是阴差阳错接触到了，然后获得一个小的成功，得到某种荣誉，形成一个正循环，我们就接着做类似的事情，再获得一个小的成果，得到某种荣誉，继续这个正循环。时间久了，我们会自认为我们喜欢什么，其实未必。我们可以回忆一下，自己现在喜欢做的事情，大概率是从一次盲目的行动开始的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书的设计，其实也是如此，先行动起来，压缩时间，高效执行，同时想清楚自己更宏大的人生愿景，让所有行动都是朝着自己想去的方向努力，就可以了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本来是想以双周作为一个周期，写一个双周记的，但开头开的有点儿上头，就写到这吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是为楔子。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2025 年双周记（二）</title>
      <link>https://elizen.me/posts/1/01/2025-week5-and-week6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/1/01/2025-week5-and-week6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;双周记的第二篇，因为跨年，记录的事情并不多。年前去了一趟阿那亚，赶上一场巨大的雪，一下增加了不少乐趣，来过几次秦皇岛的阿那亚，对这里形成的社区环境和文化也比较喜欢。之前想过各种地方规划时间自由之后的老年生活，阿那亚确实是个过得去的选择，只是人工营造的社区氛围再美好，终究比不上那些自发生长、带着时间沉淀的生活场域更吸引我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年春节，是最近几年唯一没有出京的一次。逛了地坛庙会，去了山姆采购，逛了宜家，看了几场 NBA 比赛，还抽空去电影院看了「哪吒 2」和「唐探」，难得一个休养生息的长假，时光飞逝一般，在慵懒和微风中度过。我现在越发坚定，大多数时候，我们不需要太多思考，只要先行动起来，行动自然带我们走向心神向往的终点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DeepSeek 做不到这一点，它再厉害，也无法让我从床上爬起来写双周记。但只要我开始码字，一股心流就会穿过，指引我要去的方向。DeepSeek 还做不到的一点，或者说，后 DeepSeek 时代我们更要珍视的东西，就是和菜头说的“长谈”——那种流式的、无法加载 AI 外挂的、甚至需要关闭手机才能进入的促膝长谈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更广义地说，这其实正是「体验」本身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一场篮球比赛，一次演唱会，几个朋友小聚的相谈甚欢，在 AI 没有记忆之前，体验应该是我们生命里最珍贵的部分。面对变化远高于确定性的未来，我们也许该调整思路：让 AI 处理那些无所谓的事，让我们腾出真正的时间，做自己想做的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，在我尝试 AI 编程失败之后，转而学习如何部署 Dify 平台，用更低代码的方式搭建一些工具，比如“小红书文案匪徒”，定期生成一些小红书文案，或者“AI 投资日报”，定时批量汇总我想读却怕错过的文章。这些工具搭建起来已经不难，但真正难的依然是——如何梳理清楚自己的需求，让 AI 在合适的环节配合自己，才能让效率最大化，效果最显著。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对此，我有一点个人看法，用心者，可以用 100 小时深耕一个主题，掌握核心逻辑，再用多个 20 小时快速拓展，把 AI 当成加速器，这样的组合，在我看，既能保证有完备的方法论支撑或者解决学习任何新领域时的问题，也可以快速的转移到任何一个新的领域，成为前 20% 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我称之为新时代的学习方法。也是我最近利用 AI 做调研时的体会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在看了 Cleo 采访黄仁勋的节目后，我越发觉得，如果 20 世纪的军事需求推动了技术革命，21 世纪的计算机革命则从游戏中找到突破口。进入 AI 时代，我们可能会看到，解决游戏世界中的挑战，正在塑造现实世界的技术格局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我认为，下一代的纯技术创新，可能缘起于某些解决游戏问题的领域，十年前为了解决游戏中存在的那些问题而出现的技术，将成为十年后改变世界的创新技术。这个时间周期，还可能随着 AI 的到来进一步缩短。黄仁勋提到，过去十年的变革是 Science of AI，未来的十年是 Application Science of AI。在与 DeepSeek 的讨论中，它给了我更精妙的解释：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;AI 发展的本质规律：基础科学的突破打开可能性边界，而应用科学的精进决定价值实现深度。十年前为让游戏角色更真实而写的代码，十年后可能正在设计抗癌药物分子。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;那些微小的技术演进中的创新，可能在下一轮技术突破的时候发挥作用，就像春节里冒出的 DeepSeek 一样，它的东家幻方可不是为了大模型攒下的万张显卡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，这两周里最重要的事情，是嘟老师 6 岁了。生日过的很简单，整天的活动也没有任何特殊性，甚至大气球都是沿用了十一生日时候的那一个，哈利波特的蛋糕是他亲自选的，没人知道他许了什么愿，生活就是这样，在一切如常之中迎来波澜，在波澜不惊之后孕育新生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自从时间作为刻画世界的一个尺度，就出现了幼童、儿童、青少年这样的划分，在他还是蹦蹦跳跳毫无察觉的时候迎来他的 6 岁生日，就意味着他即将进入时间尺度里的小学生活，对他来说，未尝不是一次巨大的冲击，毕竟，在他开始拥有记忆之后，他的全部社会生活都叫幼儿园。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望他可以顺利开始自己的小学生活，也希望我们可以更好地陪伴他成长。这一点，DeepSeek 做不到，Deep Fake 也不行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于这两周其他零零碎碎的事情，大概如下：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「宋飞正传」暂停中；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;快船两场大败，实属不应该；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;比尔盖茨出了自传，先买一本翻译过来看看。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;以上，2025 年双周记第二篇。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>