<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>daily on 生活在别处</title>
    <link>https://elizen.me/tags/daily/</link>
    <description>Recent content in daily on 生活在别处</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 11 Nov 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://elizen.me/tags/daily/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>我爱双十一</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/11/happy-birthday-to-11/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/11/happy-birthday-to-11/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://static.elizen.me/img/moon.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我爱双十一，准确地说，我必须爱上双十一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;11.11，是十一的生日。就是我公众号名称里，占了半壁江山，却从来没写过一篇稿子的那个丫头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和家人说爱，好像有一个窗口期，尤其是大声表达，似乎两个人相处久了之后，就自动屏蔽掉了。黄执中观察到，我们习惯和家人特别客气，却和外人显得热络，这件事似乎弄反了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我对感情的理解，自始至终没有过大的变化，最重要的判断标准，就是有的聊。能保持三个月有的聊，是热恋，两年有的聊是新婚，五年有的聊是伙伴，五十年有的聊是朋友。而我一生最幸运的事莫过于我的另一半既是我最爱的人，也是我最好的朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;汪曾祺在《鉴赏家》里对生活做过总结，他说，我念的经，只有四个字“人生苦短”。因为这苦和短，我马不停蹄，一意孤行。所以老人家一头扎进文字之中，天空海阔，反观自己的生活，东看看，西逛逛，亏得有十一一路拉着、拽着、推着、拖着，不厌其烦，才没有迷失。她总说我们是互补的，在我看，她是救赎者的角色。总能从我头上渐渐灰蒙蒙的掉光了叶子的树后面，射出温暖的刺眼的金黄色的光，让人心安。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两年，以嘟嘟为借口四处逛逛，到处旅行，更多的是我想制造一些家庭的回忆。不知道是年纪还是其他原因，回忆的比重渐渐增加，而我发现，我很少有父母与我三个人之间的回忆，那种一闪念间就能想到的记忆，几乎为零。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前天晚上有一个特别悲伤的瞬间，嘟嘟带着我在家里开大船，之前我们俩在回忆，我们都在哪里开过大船，北京的北海公园、朝阳公园，老家的东昌湖，大理的洱海&amp;hellip;然后他说要开船带我去蓝港，开着开着他回头跟我说，爸爸，你没有戴口罩你进不去蓝港。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个瞬间我特别难过，就蹲下来告诉他，这个世界其实不是这样子的，我们不用一直戴着口罩，去哪里都扫健康码的。从他出生之后就进入疫情的时代，对于他我一直是愧疚的，我经常回想，一个两岁的孩子，出入任何地方会主动要扫健康码，会知道不戴口罩不可以进去，对他有什么影响。我无法估量，也不知道是好是坏。就像我经常希望他再凶一点，也许面对世界的时候能更安全。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在他能自主做决定之前，只能被迫跟着我去玩了，我也想了很多希望和他一起完成的主题，比如一起写一本《北京书店地图》。这些主动制造的回忆里，大多属于我们三个人。其实是一件很幸福的事。不缺席，有时候很难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我要做的，就是在十一的生命里不缺席。她给予我的，就是那温暖的刺眼的金黄色的光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面那一张照片，是她出生那一晚的月亮，月亮本身是不发光的，我就像那颗月亮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝十一生日快乐。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>没有烟花的新年</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-022/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-022/</guid>
      <description>&lt;p&gt;3 月 14 日是传统农历新年里的二月二，龙抬头的日子，晚上也给嘟嘟剃了个头发。他特别小的时候，比较害怕呼呼出声的东西，剃起头来又哭又闹很麻烦，后来想到个办法，在剃头的时候给他看碰碰狐的《形状儿歌》，十集，全放完大概 18 分钟，时间刚好剪一次头发。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;剪头的步骤是姥姥教的，在屋里足够暖和的时候，开电视放动画，脱光坐好，盖上围布，用一个有吸碎头发功能的电动剃刀开剃。现在他已经不反感剃头这件事了，熟悉流程，配合默契。对剃刀在头上滚来滚去的摩擦也习以为常。但意外的是，至今他对吹风机好奇又恐惧，每次有人在家里吹头发，他总是要过来看看，但是给他吹的时候，却坚决不可以。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个过程让我想到一个不是很好听的词，驯化。人类一直是驯化的主语，我们驯化各种生物，让它们成为餐桌上的美食。我也看过一个纪录片，从 DNA 的角度来分析世间万物，这个世界上最成功的物种不是人类，而是小麦，它们成功的驯化了人类，使得人类离不开小麦。而它的种植面积、产量也是居高不下，稳坐前三。类似的彻底改变人类历史的物种还有很多，棉花、钢铁、咖啡、​病毒等等。​&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我开始思考我是什么时候有独立思考能力的，可以确信的日期，大概是上了高中。在此之前，我也是被驯化的。什么能做，什么不能做，什么现在不能做以后能做。而我又以同样的方式告诉嘟嘟，什么能吃，什么不能吃，什么现在不能吃以后能吃。我在以安全为借口围起来的篱笆墙内，对唯一的观众大肆发号施令。他回以微笑、冷眼，以及不知所措和毫不在乎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就在昨天晚上，十一给他买了一些旺仔小馒头。他喊着要吃，吃了一袋儿之后还要吃，我觉得抓到了一个很好的机会，借此开始了一番苦口婆心的教育。目的是希望他明白一周有 7 天，7 天一个轮回，一个创世纪。我拿着我们正在玩的积木给他讲故事，告诉他，这是1，2，3&amp;hellip;7，代表了周一、周二&amp;hellip;周天。妈妈给你买了 7 袋小馒头，你今天吃了一袋，如果再吃一袋，明天就没有吃的了，明天想吃，就只能吃后天的，后天呢&amp;hellip;以此往下，讲到最后，我几次确认，确信他已经听懂并且明白我的意思。之后我问他，那你今天还吃小馒头么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他说，还吃。伴随着响亮回答的，还有十一和姥姥的笑声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一次失败的驯化。但我依然确信，他开始理解一周有 7 天这件事了，就像他知道如何分辨整点时间一样。8 点是看巧虎的时间，他从来不会认错，他也知道不到 8 点，不可以看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的驯化是双向的，他也在驯化我。他让我学会了如何更耐心一点，如何放慢说话的语速，以及，如何把玩到无聊的玩具再玩一遍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在来北京之前，每年的新年都会在家里过，有时候是我，有时候是妈妈，会买很多鞭炮回来，是按日子算好的，三十儿晚上一挂，初一早上一挂&amp;hellip;一直到正月十五。我负责一到时间就点着烟头，下楼去放炮，每次点着之后，我都会退很远，看着一挂鞭噼噼啪啪放完，经常楼下有好几家一起放，蹦起的灰尘和炮仗碎屑满天飞，很像是一场战争的收尾。我不抽烟，那是我每年仅有的几次吸烟时刻，保证烟不会灭，而我，就是发动这场战争的始作俑者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这几年我没在家里过年，才知道，很多地方，像北京的市区内，是不会放鞭炮的，连挂彩灯的人家都很少。今年过年，我很想念家乡的鞭炮，想念我拿着烟头下楼，想念点火儿之后跑得很远，想念大张旗鼓的吸烟，想念县城对一个人的驯化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嘟嘟一定不会记得我在他 2 岁的时候就教他一周有 7 天，甚至以后他都不会记得他是什么时候明白一周有 7 天的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我以前不能理解很多父母的行为，包括我自己的父母，但现在我从来不和没有孩子的人讨论这些。我想这就是驯化，一道安全的篱笆墙，当我自己可以独立思考的时候，我就拼命往墙外跑，如今我在努力地建一座新的篱笆房。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在看起来并不坏。毕竟我知道，有一天，他也会拼命往墙外跑，而我能提前一点告诉他，篱笆房的门在哪。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>家庭</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-021/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-021/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天的北京黄沙满天，PM10 重度污染。这样的天气，除了工作还能干什么呢。因为实验室评审，比以往提前半小时出发，小区里的叔叔阿姨们有买了早饭、买了菜回来的，有要去买菜的，大踏步在院子里锻炼的，对于灰头土脸的天，无视之。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早起有很多好处，不言而喻，我有一段时间也早起过，那是很久很久以前了，不过以后还是会早起的。有各种玄幻心理学分析早起这件事，123 列个不停，教一个人怎么早起，各种准备，各种步骤。要我说，早起，只需要一个准备，早睡。这种类似的分析，层出不穷，又又又让我想起李盆书里的金句，你写一篇关于鹅卵石的论文，不是鹅卵石里真的有什么论文，而是你需要一篇论文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;类似的，还有今天想说的家庭。关于家庭问题，网上能搜罗的信息实在是太多。我就说最近刚刚看到的两个。一个是有人发推，说济南一女大学生在宿舍选择了自杀，根据女孩最后发布的一个朋友圈来看，这个女孩之所以会选择结束自己的生命，所有的原因都指向了她的原生家庭，她的父亲。另一条是一个微博，讲的是一个优秀的育儿博主，单亲爸爸，辞掉高管职位，异常用心，照顾孩子，专心育儿，最后送去了常青藤，然后，孩子在国外自杀了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说实话，我到今天都不知道原生家庭的定义是什么，所以特意去查了一下百科，英文里根本就没有原生家庭这个概念，最后回到中文，查到原生家庭是一个社会学说法，指儿女还未成婚，仍与父母生活在一起的家庭。新生家庭就是夫妻双方组成的家庭，这样的家庭不包括夫妻双方的父母。原生家庭和新生家庭是一组相对的概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这意思，原生家庭的判断，就两条，一个婚否，一个是否独立生活。再分割一点，上寄宿学校之前，或者说上大学之前，基本都是原生家庭了。之后，如果独立生活了，也谈不上原生不原生了。现在人们总说的，也就是上大学之前这段时间，因为经济、生活能力等原因，我们必须和父母生活在一起，这个时间内出的问题，就可以理解为是原生家庭的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;玄学就来了。这个事儿，只有统计学层面的分析，因为我们没有两个完全一致的家庭做对比实验，分析结果表示，某些家长，过度溺爱，过度严厉，过度教育，家暴&amp;hellip;数不胜数的原因，导致了后来孩子的自杀、抑郁等等情况。但我没见过哪些专题研究过在类似的环境下，有没有成功的，或者仅仅就是正常成长起来的也没受过太多影响的孩子呢？偶尔可能冒出来一两个新闻，或者某个名人自传，描写手法基本上都是父亲如何不是个东西，孩子最后却成为大人物，这个出发点，是孩子的自强不息，惊人毅力，天赋异禀？为什么有的孩子可以，有的孩子就自杀呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;光在原生家庭四个字上找原因，至少说服不了我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十一怀孕的时候，我看过一本《教养的迷思》。这本书我觉得任何打算生孩子，想要了解一下自己或者是小孩子这个物种的人，都应该读一读。百利而无一害。书里做了大量的社会实验，其中一条，说得是单亲家庭，这个更容易出问题对吧，社会新闻永远的热点之一。统计，又是统计哈，统计结果表明，美国单亲家庭的孩子，更容易犯罪。矛头就指向了单亲家庭四个字，抛妻弃子的丈夫，与人苟且的妻子，不幸意外的老公、老婆，总之，单亲家庭，疏于管理，缺少一半的爱，孩子心理就不健康了。书里是什么结论呢，结论是，以上所述，狗屁不通。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;单亲家庭的孩子，之所以犯罪率更高，最大的原因，是因为缺少一方导致的家庭经济水平下滑，不得不搬家，或者生活在社会环境相对落后的社区，孩子则被迫和犯罪几率本就很高的一些社区孩子玩耍，近朱者赤近墨者黑。犯罪率自然上升。至于爱和不爱，爱多爱少，影响很小。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全书很大篇幅也是讨论这个，一个孩子最终发展成怎样的人格，童年时期的确极其重要，遗传是一方面，但最关键的，是父母提供给他们怎样的社交环境。他们的同龄玩伴是什么样的人格，他们更容易是什么样的人格，所有的社交、阶级、嫉妒、恐惧、愉悦、自信、分别心，这些概念都是在那个环境里习得的。在他们眼里，大人是一伙儿的，小孩子是一伙儿的。作为家长能做的，只是一个观察家，一个问题发现者，一个引导者。用《自驱型成长》中的话说，我们更像是一家公司的顾问，而不是发号施令的董事。我们可以提意见，但不要去按下开关，或者直接拔掉电源。这才是原生家庭、单亲家庭的问题所在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，我们努力做好自己的事儿，就是最好的榜样了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>文学金线</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-020/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-020/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这两年我读了很多短篇小说，经典的像契诃夫、斯维拉克、莫言，当代的像双雪涛、李静睿、王占黑。也看了不少短篇小说写作指南。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概十天前，我写完一个短篇小说的开头，1000字，行云流水一般，还给一个作家朋友看了看，但总觉得哪里不对，我反反复复地读过几遍，思路还算清晰，语言不华丽，也不想追求华丽，故事大纲在脑子里很久，谈不上不熟悉。我始终无法理解，什么地方让我困惑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到刚刚，我看完TK教主的文章，忽然意识到，短篇小说之于我，可能就是维伦多尔夫的维纳斯以及甲壳虫的啤酒瓶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种心理上的巨大落差和认知，反而让我异常平静。我们生命中的重大决定，都是在极其普通的日子极其普通的某一瞬间做出的，就像此时此刻。就像当初我决定来北京工作。就像庞麦郎无意间听到了迈克尔杰克逊的歌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我会认真地完成它，不管多久。但完成之后它将不再属于我。这个过程里我幸运地获得一份礼物：一篇短篇小说好不好，在读完它之后，我就知道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;似乎，我在今天摸到了那条文学金线。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>周末推书《间谍与叛徒》</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-019/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-019/</guid>
      <description>&lt;p&gt;周末推书，&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/35130747/&#34;&gt;《间谍与叛徒》&lt;/a&gt;，去年关注到这本书，上周找来读一下，还没读完，很过瘾。讲的是一个关于克格勃特工判投军情六处的真实故事。除了书的内容本身好看之外，我在里面学到最多的，就是间谍特工的工作模式，极强的忍耐力，记忆力，规划能力和执行力，以及超乎常人的敏感性，逻辑思维和情绪控制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也是去年，我尝试模仿产品沉思录，想做一个「向XXX学习」的系列专题，昨天发的向产品经理学习，其实就是阶段性观察的结果。向间谍特工学习，也很有意思。出自之外，还有向医生学习，向NGO组织学习，向顶级运动员学习，向建筑师学习，向王小波学习等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有时间再给大家分享。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>像产品经理学习</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-018/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-018/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在任何一个行业时间长了，无可避免地会陷入瓶颈期，也有人称为平台期，看不到增长，甚至是负增长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;考验人的执行力，大抵也在这个时期。是选择跳出来，尝试其他岗位，比如我认识很多程序员，做到一定年纪，就转岗为产品经理。或者在领域内选好方向持续深耕，比如医生，确定好方向，以专家为目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我认识不少真的假的互联网产品经理。发现几个有趣的现象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们普遍爱发声，即刻，一个死过一次的社交平台，几乎就是互联网产品经理的后花园。终日观察这个，观察那个，一二三四手的消息满天飞。可能是特别需要一种存在感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们比较喜欢新产品、新东西。这也可以理解，产品经理嘛，当然要做出新的、有意思的玩意儿，才能吸引用户不断买单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们比较信奉互联网玄学。张小龙、王兴这种，只要说点儿啥，能被解读出千万种意思和趋势。说到这，不得不佩服一下鲁迅，门前两棵树，一株是枣树，另一株也是枣树。这话也能被解读出千万种意思，但鲁迅到底啥意思，没人知道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们出圈比较快。可能是乐于表达，喜欢在互联网发声，我经常看到一些产品经理出来创业、或者是干一些副业。这个比例好像远高于其他行业，当然，我也没有数据，只是瞎猜。不过有一点还是需要提一下，我在&lt;a href=&#34;https://elizen.me/post/2021/02/what-is-learning/&#34;&gt;《学习究竟是什么》笔记&lt;/a&gt;里记过，Paul Graham 讲到过，不同的思维方式，其实适合不同的职业、领域，选错了，人是很拧巴的。也许产品经理们正式是因为性格比较跳脱、容易出圈，跨界，才选择了产品经理这个职业吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们绝大部分都是将将及格的水平。这话说出来一定招人打，但是我的有限普遍观察，产品经理界似乎特别容易封神，因为某个产品成为国民级产品，或者某些产品的创意都来自某人。但仔细观察一下，会发现，有创意的，或者做出某款国民级产品的，始终是很小很小的一波人。大部分的产品经理，都没有跳出任何一本产品经理指导手册的范围。肯定很多人会说，大部分行业的大部分人，也都是及格水平啊，你说的岂不是废话？我说这话，还有另一层意思，一家医院，放射科，四个医生，足够了，可能水平高低不同，1 个很厉害的，3 个刚及格，但是换成产品经理呢，一家医院，可能有 14 个放射科医生，还是 1 个很厉害的，3 个刚及格，剩下的 10 个怎么办呢？很简单，把一个事儿，按步骤分解成 10 个，一个负责一摊，齐活儿。你让我说这 10 个也是几个水平的医生，抱歉，我没法同意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我也观察过我认为厉害的产品经理，也有几个有趣的现象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们喜欢交叉领域，普遍爱读书。他们在职业中期，都阅读了大量的心理学、经济学和社会学专著。任何一款产品，最后是给人用的，那就必然涉及人的选择、人跟人的沟通、人的决策。研究这些，也许比研究更换某一种分钱图标，可能要有用一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​他们都有自己的产品哲学。简洁、克制、交互、设计逻辑，各个方面，你只要拿出一款好用的产品，一定能感受到这是谁做的，有谁的哲学味道在里面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们的洞察力很强。洞察力不是简单的观察能力。只知道观察，就像一个时刻知道如何遵守红绿灯规则的司机，但是善于洞察的​司机，知道哪里将要安装一个红绿灯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一个很好的朋友，按照这些标准，我也可以称呼她为产品经理。她之前在建筑行业为国内顶级的设计师做培训，可以说她是国内做游学的鼻祖级人物。当时我不理解，都已经是顶级了，还培训什么呢？后来看她的教师名单，罗大佑、张大春、是枝裕和&amp;hellip;这些设计师已经在建筑的规则体系内做到顶级了，他们也到了自己的平台期，也一样需要突破，创造伟大的作品。他们需要的其实是建筑之外的东西。声学、美学、视觉艺术。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还记得我和十一去苏州玩，一定要去苏州园林嘛，但是进了园子，乌压压全是人，十一就想走了。走之前她问我，你知道为什么苏州园林有名气么？我当然不知道，它和任何一个景观型景点，对我来说，都无区别。之后她给我科普了一下，所谓苏州园林，真正厉害的地方正是它的建筑设计，你在园林内的任何一个地方向远处眺望，亭台、山水、树木，层次分明，远近得当，可以说任何一个角落，都能看到一副极美的风景画。但是那天，我们身边全是行色匆匆的人，似乎逛园子有时间限制一样，可惜的是，我没见到一个，停下来远眺的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这让我理解了一些优秀产品经理的共性，可能对他们来说，好的产品应该在产品之外。当然，我观察的视角依然有局限，不见得准确，也请产品经理朋友们批评指正。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，我们终身都在打造一款产品，对不对？&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虚惊一场</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-017/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-017/</guid>
      <description>&lt;p&gt;韩寒说，虚惊一场是世界上最美的成语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—— 记嘟嘟腹泻发烧。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>参差书店</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-016/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-016/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前几天午休抽空看鲁迅的《野草》，是 1973 年一版一印，干净，没有其它杂质，但也破旧，定价两毛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这让我想起去年的深秋。参差书店还没有搬家，在五道口，我第一次去取书那天，中午阳光特足，几公里远，就骑一辆共享单车过去。那时候疫情还没有结束，路上行人来来往往，行色匆匆，看起来都很急，嘴巴外面各式各样的口罩，但都是一片浅蓝，我时间充裕，骑的不快，有些回到校园的感觉，又恍惚是生活在未来某个世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了地方，依旧是扫健康嘛，打电话，让八月下楼接我。到了店门口，再登记，消毒，带手套，一系列保护措施，才走进静悄悄的书店。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参差书店是我这两年去的最多的，它离万圣不远，但是万圣的书一来枯燥、深奥，二来都是新书，我大多新书，不是网购就是直接看电子书了。参差书店不太一样，店主八月以前在读库工作，本就让我增加一层好感，她的经营方式虽说困难，但总算有自己的风格，主要一些很少在网上出售的比如汉唐阳光出版的书，或者某些作家签名本的新书，但最主要的还是二手书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一进门，屋子很小，30 平左右，四排大书架，中间还有一个方桌，上面是一些最近主推的新书。窗台上常年放着四五摞准备寄走的旧书。我让她帮忙关注的就是鲁迅全集和伯林的一些作品，也偶尔在微信朋友圈中看她发一些专题书，就提前预订，抽空去取。去年差不多在她那买了 7 成左右的纸质书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;买来的书，更多用来收藏，部分书也是读过的。这几年除了我一直关注的当代华语作家和一些比较火的非虚构作品、认知科学作品之外，其它种类的书读的很少，今年我本打算定两到三个主题读一读，突破一下，但读书时间一再压缩，现在看来已经不可实现，只能回头去读读老书了。连吴军定下的读书计划，一年也没超过 20 本，还有 10 本是略读的。我赶紧伏案重新规划，把目标定到了 12 本，暂时来看，按部就班。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但参差书店就没有那么按部就班了，我以为会想以往一样，在夏秋季节，多次造访，不过年前就接到通知，书店搬家了，折腾春节前后很长一段时间，最后搬到了回龙观那边，我再想过去，就只能提前规划好时间，想来麻烦很多。不过还好，有什么书，我可以随时微信八月，随时可以买，只是逛书店又少了一个选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;春节前后，我和十一带着嘟嘟去三里屯玩，发现通盈中心的言又几书店关门了，换成了一家日料还是烤肉。我俩也是唏嘘不已。书店里开咖啡厅，或者咖啡厅里开书店，我都觉得是一个增加收入的好方法，只要把人留在书架面前，总还是有生意做的。如今看来，也是比较难啊。毕竟，读书不能马上变现，还浪费不少时间。道理说的再多，也不如看得见的实惠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我原来也有过开书店的梦想，但是成年之后，清醒地认识到，开&lt;strong&gt;书店&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;开&lt;/strong&gt;书店，是不一样的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望在北京的朋友，可以多去参差书店转转，逛哪里都是逛，商场可以，书店也可以。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>基督教的基本分化</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-015/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-015/</guid>
      <description>&lt;p&gt;读书读到了英国宗教改革，很有意思。以及后面宗教对科技发展的推动，但是被各种教搞得晕头转向，索性查了一下基督教究竟是怎么回事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罗马教会是多神教，而且对信仰比较宽容。但是摩西带着自己的族人去了应许之地迦南，也就是巴勒斯坦，信奉的人只有一个上帝，成为了一神教，而上帝许诺的就是只加冕犹太人。这就是《旧约》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罗马教会和犹太教，就此对立。而犹太人数次败仗，总是被人欺负，大家就开始怀疑自己。后来出现了基督，他宣称上帝许诺的是来世，而且不是犹太人也可以信奉，被罗马教会钉上十字架，反而火了。大家开始信奉基督教，有了《新约》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基督教不限种族，迅速发展长大。那罗马教会又不太行，被蛮族欺负，君士坦丁东迁，罗马教会给法国当了 70 年儿皇帝，后来想复兴重建，就开始搞赎罪券，加上印刷技术的普及，这赎罪券满天飞，君士坦丁也搞不了了，就称自己为东正教，也就是在东边的正统的罗马教，西边的就改名叫天主教。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来马丁路德搞的 96 条罪状，引发了宗教改革。英国则是因为皇帝要娶二房，直接弄出了国教。之后，被宗教搞迷糊的人，就搞出了新教。这些欧洲人乘坐五月花号，去了美洲大陆，也就是最早的 300 万白人 WASP，建立了美国。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>复盘</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-014/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-014/</guid>
      <description>&lt;p&gt;读书笔记算是一种复盘么？我以前不这么觉得，我认为它应该是一种进步，持续向前的，学习新知识，直到去年，我看了&lt;a href=&#34;&#34;&gt;谢益辉&lt;/a&gt;(&lt;a href=&#34;https://yihui.org/cn/&#34;&gt;https://yihui.org/cn/&lt;/a&gt;)的博客，他有几篇非常棒的读书笔记，和其他有趣的文章，我断断续续在他的博客里晃荡了一个月，把所有文章通读了一遍。即便我没见过他，也不知道他到底是谁，生活中有怎样的朋友，但是我觉得我们在思想上已经有过深度交流了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来看到一位文学教授指导学生的时候，讲到他的读书原则，其中最重要的一点是读1 本新书，就要回头读 1 本旧书，这是对做学问来说了，我修改了一下，读 3 本新书，就要读 1 本旧书，最好这一本旧书能与在读的书目产生一些联系。以此，作为我读书的第一原则。这也改变了我最初对读书的一种认识。这一本旧书成为了一种复盘，而且是和当下有关联的复盘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前的实践中，我发现这种复盘带来的信息量和思考，远远超过几本新书。所以推己及人，我认为把书换成其他任何载体，都成立。我们可以复盘具体的工作内容，复盘某一道菜，复盘某一时间段的电影，复盘一切，复盘人生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近十一在坚持某种饮食减肥，我也看不懂，但是每天早上都要手冲咖啡。一个星期的时间，通过每天重复，每天复盘，我已经感觉我在手冲上的进步。并且对精品咖啡的历史产生浓厚兴趣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;复盘的核心看起来是回顾，更重要的是下一步，记录是在记录当下，复盘的时候要能看到自己哪里还有进步的空间，哪些地方要停下来，那些地方改进，那些事情可以着手做起来，基本上我自己还只是停留在记录，不断切换记录的形式，但从来没有深入到复盘中去，这基本等于原地踏步，或者说小马过河。这样渡过一年又一年是不会有什么复利以及改变的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近的基金理财也让我有了一定的感悟。不管怎么理财，用知识或者信息做判断，理财最核心的地方是进场+交互。要把钱扔进去，要买入卖出，在这个过程中，通过学习也好，通过各种渠道获取信息也好，交互是理财的终极。赔与赚，只是副产品。我也能理解孟岩说的那一句，最终取得多大的收益基本等于一个人的全部认知。这种交互其实也是复盘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天是 3.8 妇女节，也顺便复盘一下王小波很久以前写过的一篇文章《我是哪一种女权主义者》：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个男人，我同意自由女权主义，并且觉得这就够了。从这种认同里，我能获得一点平常心，并向其他男人推荐这种想法。我承认男人和女人很不同，但这种差异并不意味着别的：既不意味着某个性别的人比另一种性别的人优越，也不意味着某种性别的人比另一种性别的人高明。一个女孩子来到人世间，应该像男孩一样，有权利寻求她所要的一切。假如她所得到的正是她所要的，那就是最好的——假如我是她的父亲，我也别无所求了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>理科思维</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-013/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-013/</guid>
      <description>&lt;p&gt;李如一在《一天世界》里聊过一个有点儿辩证思维的问题，也是他观察到的一个现象。按照他的理解，一个声音片段被记录下来，成为唱片，我们通过各种渠道听到这一段声音片段，它已经是“假”的了，因为这段片段经过了各种加工和处理。极端一点，连演唱会现场使用了麦克风，也可以等同于“假唱”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他想表达的是，现在的人们听歌，听唱片，听网上的数字媒介，都是“假”的，但却对假唱持强烈的批判态度。这是他不能理解的，依照这种逻辑，人们应该对假唱有更高的包容度才对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;扯远了，我不是想说“假唱”这个话题，而是想聊聊李如一始终保持高度的辩证思维，这倒是相当难得的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很久之前读《哲学与幼童》，列举了不少小孩子的哲学家思维，作者的观点就是，要想办法保护这些思维，这是孩子的某种天赋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想起昨天晚上，嘟嘟睡觉之前跟我闲聊天，突然说起红十字和黄十字，我跟他讲，红十字是有意义的，它代表了救护车、医生、治病救人，而黄十字是没有其他意义的，它只是黄色的十字。嘟嘟反复念叨这句话，指着十一的手机说，妈妈的手机是没有意义的。笑得我不行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有的时候他还会制造一种莫名的因果和相关的关系，比如爸爸是大，妈妈是小，嘟嘟是小。比如嘟嘟不好好吃饭，就不能玩沙子。比如爸爸的手机能开共享单车，姥姥的不可以。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他经常关联起两个看似无关，却总能以某种他理解的形式联系起来的事情，时常给我惊喜，我也尽量刻意保持他自我生成的这些逻辑关系。但不知道，上学之后，他会被学校教育打磨成什么样子，会开始区分“共识”、“事实”和“观点”，还是会讨论“应不应该”和“可不可以”？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;王小波的杂文，有极大的黑色幽默、批判性和逻辑思维在里面，这也是他独特的，无法替代的一种文学魅力，但查阅历史会了解到，他父亲是人民大学的逻辑学教授，他从小就会看一些和逻辑思维有很大关系的书籍，这样的先天优势，是其他作家不具备的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;逻辑、统计、经济、社会学，这几个理科思维，看起来还是越早接触越好，即便最后没什么成绩上的帮助，也能让人明白，学开车第一件事是要学会刹车。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>货拉拉拉货</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-012/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-012/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前两天看到了一个货拉拉跳车的新闻。公安机关回述了案件过程，有几个地方能理解，但想不通，最大的疑问来自为什么要跳车？是对司机改变路线的恐惧？或者是蛮横无理的反馈？说不清楚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我 2018 年用过一次货拉拉，那时候十一待产，换房子过程中折腾的人筋疲力尽，等到要搬家了，新换的房子也在附近，最开始就蚂蚁搬家，小件东西一天一点，到最后只剩下大家电和家具。跟装修师傅约了个时间过来帮帮忙，他是朋友介绍的，也算比较熟悉。他跟我讲，你约个货拉拉，我找两个人帮你把东西抬下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这导致我初始的认知就是货拉拉只管拉货，不管搬运。简单点说，我以为它就是个大号出租车。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后就下载软件、注册、预约。预约过程中我还记得，有一些附录选项，印象深刻，恰好是这次跳车新闻里提到的，比如如果需要搬运是什么样的费用，如果车到了等待多少时间之后要开始计费等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;装修师傅经验丰富，搬家当天告诉我，咱们先搬，搬的差不多了，再叫货拉拉，这样车一到，就装车，不耽误时间。所以等货拉拉来了，也就简单的装车，出发，卸车，结束服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;全程仅有的交流也就是“师傅，走吧”，“来根烟么？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是相信所有选择离家到城市里工作的人，都只是想多赚点钱，让家庭生活更好一些，货拉拉司机是这样，跳车的姑娘也是。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世界上的确有很多难到让人坚持不住的时候。比如我不知道姑娘为什么搬家不找两个朋友帮帮忙，在预约的时候是没有注意到搬运服务和等待时间还是注意到了只是不想多花一笔钱？比如司机师傅就真的是急于接下一单还是耽误太多时间心中有些不耐烦导致情绪失控？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到这我想起契诃夫有一篇小说，讲一个在高压政治环境下的文官，一天他去看戏，不小心打了个喷嚏，吐沫可能溅到了前面一位将军的身上，他因此局促不安。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回家和老婆商量，两个人都异常紧张，第二天，他决定去将军办公室亲自道歉。终于等到大人物，低声下气，说我把吐沫星子溅到您身上了，我不是有意的，将军说没关系，我都忘记了。他却一再解释不是故意的，直到将军气到不耐烦，把他赶出去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一下，他更多疑了，以为将军真的生气了，后果不堪设想，第三天又去道歉，弄得将军哭笑不得，又把他赶走了，路上他想，去他的，我给他写封信吧，再也不来了。但是他不知道信怎么写，决定再去一次。这次将军真的生气了，脸色发青，周身发抖，大喊一声“滚出去！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后契诃夫写到：切尔维亚科夫肚子里似乎有个什么东西掉下去了。他什么也看不见，什么也听不见，退到门口，走出去，到了街上，慢腾腾地走着……他信步走到家里，没脱掉制服，往长沙发上一躺，就此……死了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《送你一朵小红花》里，马小远说韦一航就是怂，觉得日子没希望，就要丧着过下去么？这个世界上，被生活折磨的人太多了，比你生活艰难的人也太多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我看到货拉拉的新闻后，真的希望大家不管是打车的，还是开车的，对人能多一些体谅，多一些关心，多一些信任。毕竟，我们都不知道对方现在是不是遇到了麻烦，生活艰难。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美妙人生</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-011/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-011/</guid>
      <description>&lt;p&gt;看到一篇文章说，因为对当下的教育体制不满，决定孩子在家里培养，自己教，后来培养出的孩子特别棒。有人就去采访。最后在很多类似的家庭中找到了一点共性，大概就是传统。而且非常传统。学的都是各个领域的经典，不能再古旧了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这让我想起之前听到的艺术创新，真正的艺术大师，都是谙熟传统，再从传统中另辟蹊径，寻找自己的趣味，最后成为大家的。那些没学过正统的东西，一上来就谈创新的人，大多站不住脚，他们根本不知道历史在哪里，哪里有值得关注和突破的地方。一个好例子就是葛宇路，他其实对艺术的整个脉络都非常熟悉，对各家所长了如指掌，才找到了自己的突破口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样，吴军老师也提到过类似的观点，想快速进入一个领域，最好的办法是读三本书，第一本是正统，第二本是专著，第三本是前沿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是传统有一个无法破除的障碍，就是慢。慢在当代是个悖论。没办法慢，不能慢，慢不起。悖论的另一面是，这个世界是聪明人用笨办法建造出来的。笨办法，背后还是慢。怎么平衡这样的快与慢呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想起刘慈欣《球状闪电》里一段非常有价值的话：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“其实，儿子，过一个美妙的人生并不难，听爸爸教你：你选一个公认的世界难题，最好是只用一张纸和一只铅笔的数学难题，比如歌德巴赫猜想或费尔马大定理什么的，或连纸笔都不要的纯自然哲学难题，比如宇宙的本源之类，投入全部身心钻研，只问耕耘不问收获，不知不觉的专注中，一辈子也就过去了。人们常说的寄托，也就是这么回事。或是相反，把挣钱作为惟一的目标，所有的时间都想着怎么挣，也不问挣来干什么用，到死的时候像葛朗台一样抱者一堆金币说：啊，真暖和啊……所以，美妙人生的关键在于你能迷上什么东西。比如我——”爸爸指指房间里到处摆放着的那些小幅水彩画，它们的技法都很传统，画得中规中矩，从中看不出什么灵气来。这些画映着窗外的电光，像一群闪动的屏幕，“我迷上了画画，虽然知道自己成不了梵高。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;是啊，理想主义者和玩世不恭的人都觉得对方很可怜，可他们实际都很幸运&amp;rdquo;。妈妈若有所思地说。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>停车太难</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-010/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-010/</guid>
      <description>&lt;p&gt;日更完成了 1/10，打算分阶段做一个小总结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在文章&lt;a href=&#34;https://elizen.me/post/2021/02/daily-000/&#34;&gt;开始日更&lt;/a&gt;中也说了这一次挑战自己的初衷：在我看来，这一挑战，其实是个好玩的事情，是一个很好的契机。日更背后，还是希望能够在文章上「回归生活」。咋个回归法儿，我也是摸着石头过河，先更为敬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是目前来看，「回归生活」确实比较难，像李盆在写《羊呆住了》一样，在把自己埋进生活的土里更难，这种突破不是简单意义上的文字游戏，而是现象-本质-现象的一个轮回。我只能说，修炼不够，还要加强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://elizen.me/post/2021/02/daily-001/&#34;&gt;哭不出来&lt;/a&gt;、&lt;a href=&#34;https://elizen.me/post/2021/02/daily-002/&#34;&gt;梦与幻想&lt;/a&gt;和&lt;a href=&#34;https://elizen.me/post/2021/03/daily-007/&#34;&gt;关系&lt;/a&gt;聊了几部看过的电影，写完才意识到我竟然如此偏爱赛车类的作品。似乎人与物之间的关系，也是我一直隐性关注的话题。比如匠人，大企业家，他们是和他们创造出的产品联系在一起而形成完整人设的。乔布斯和 iPhone 就是最好的例子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://elizen.me/post/2021/02/daily-003/&#34;&gt;位移&lt;/a&gt;和&lt;a href=&#34;https://elizen.me/post/2021/02/daily-006/&#34;&gt;读《野草》&lt;/a&gt;两篇就是当时日当日毕的文章了，没有提前的选题准备，没有任何思考，只是因为听了播客，读了书，想记录一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://elizen.me/post/2021/02/daily-004/&#34;&gt;一点可能&lt;/a&gt;和&lt;a href=&#34;https://elizen.me/post/2021/02/daily-008/&#34;&gt;从不做梦&lt;/a&gt;是对大脑的一次清空，在吸收、处理信息的过程中，总会产生很多杂质，要是一直占在脑子里，可能会把大脑变成垃圾场。所以还是要找个出口，把它们倒出去，但垃圾还有另一个定义，释放错了地方的资源。日更，倒是个很好的回收站。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这十天里，从状态到写作过程到最终成文，最满意的是&lt;a href=&#34;https://elizen.me/post/2021/02/daily-005/&#34;&gt;跑步&lt;/a&gt;和&lt;a href=&#34;https://elizen.me/post/2021/02/daily-009/&#34;&gt;停车太难&lt;/a&gt;，它基本就是我希望日更能达到的状态。我也顺藤摸瓜反思了一下自己，这一类的文章，需要足够的经历，要么自己去经历，要么从其他作品中去感同身受，别无他法。经历本身的珍贵，是无法替代的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外一点，要记录，而非创造。我们本就应该，本就可以用记录来完成这一切。小说是一种创造，记录是一种本真。如此说来，我又敬仰起老六做的《读库》。他的选稿标准里有一句话，“如果你的文章试图以小见大，或直接以大见大，以探讨人生终极问题和家国大计为己任，我们也要对您敬而远之。我们要的不是高度的概括性，而是极度的细部展示。具体地说，如果一篇三万字的稿子，其第一段提到的某件事、某个人，有可能被写出三万字，那么这篇稿子就显得大而无当了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这句话，在我桌面最醒目的地方，时刻提醒着我。要​把自己埋进生活，不要大而无当。要记录，不要创造。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记录还有一个好处，它会变得无压力，记录只需要忠于自己，忠于生活，而创造不行，创造代表着价值，代表期待。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>停车太难</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-009/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-009/</guid>
      <description>&lt;p&gt;北京堵死了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有人都知道北京堵死了。早晚高峰是谁发明的词？精准而形象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我依然买不到车，没错，买不到。你想在北京拥有一辆自己的车，需要符合很多苛刻的条件，如果没有北京户口，还要更苛刻一些。似乎这些政策就是为了缓解北京拥堵，像大多数政策一样，严苛而无效。和学校内的学期课程表一样，就是为了让学生知道哪一节课可以逃。还记得整个高一，每周四下午第一节课，地理，我的班主任是语文老师，会去七班上课，一整个学期的地理课，我都在操场上打篮球。每次我堵在路上的时候，总能想到这件事。我的班主任知道么？其实她知道。这些政策没起什么作用，政府知道么？我猜它也知道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只要你在北京打过出租车，上过三环，稍一开口问问路况，一定有司机吐槽那条公交专用线。另一个出租车司机都知道的，是一家叫西直门拉面的小馆子，去年冬天，我差不多每周都要去一次。公交车道每天早 7 点到 9 点，晚 5 点到 7 点，只允许公交车行驶。这两段时间，也就是早晚高峰的时间了。那条公交专用线，并不是新建的，而是硬生生占了一条车道，改建的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以问题出现了，道路规划。为什么当初设计的时候，没有考虑到呢？为什么每次太阳宫那里的进出口，日夜堵车呢？我唯一能回答的应该是西大望路那条左转道，一年 365 天，它堵 365 天，要是一年 653，它一样会堵 653 天。左转道一转过去，就是大名鼎鼎的北京 SKP，那个买 LV、Prada 需要排长队的地方。与之对比，你如果在西大望路右转，向南开车 1 公里，到通惠河，再向西，没多远就到了一个创意园，郎园，人烟稀少。一边是物质，一边是文化。人的追求在一个十字路口一览无遗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我原来对北京的道路规划颇有微词，直到社会学教授郑也夫，给我上了一课。他问了个好问题，道路的本质是什么？道路的本质，是让一个人能安全的从 A 到达 B，结束了。如果没有道路，如果没有道路上的一些指示牌，没有整套交通系统，所有人一定都想最快的从 A 到达 B，那个时候，恐怕是事故连连，也许一个人再也没有办法安全的从 A 到达 B 了。当然了，郑也夫可能是国内最早反对私家车的，他更支持地铁建设。私家车在日本，不是每天要开出去的交通工具，而更像是一个偶尔用一下的玩具，需要去超市采购，周末带孩子去郊区游玩，他们日常上班，很多人都是不开车的。郑也夫形容“精明的日本人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也有学者说，轿车的城市就是一个沥青化的城市，丢掉了绿色，丢掉了露天咖啡座、露天茶馆，把这个城市原来很多的街变成了路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些道路，其实深深的改变着我们的日常行为，我很喜欢上海的街，它几乎还保留着街道的感觉，马路不宽，许多小店、咖啡馆临街而立，大家无形中生活在一个社区之内，菜市场，书店，没几步路就能遇见附近的邻居，老朋友。但是北京很难，几乎出了二环，就全是大路，路上一排排被困在车里的孤独的人，从马路这头到马路那头，只能走一个长长的天桥或地下通道，而过去之后，无非是对着地图软件，看看距离终点还有多远。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有街，只有路，人们无差别地退回到自己的小区里，自己的房间里，自己的手机里。更重要的是，去任何地方于朋友相聚，如果开车，到达目的地之后首先面对的不是朋友见面的期待，而是无处停车的恼火，甚至，一场会面，都会因停车问题变得不欢而散。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从不做梦</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-008/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-008/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今早听到一条好消息，东东枪加盟读库。他早年在《读库》上发表的郭德纲访谈，至今记忆犹新，而去年的《六里庄遗事》，也是本有趣味的书。老六是用梦照进现实的手法，写完整篇文章。恰巧，我刚读完鲁迅的《野草》，一本散文集，里面大量的文章开篇都是“我梦见&amp;hellip;”。让我好生羡慕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很少，或者说，几乎从不做梦。次数可以用年来计算，一年 3 - 4 次，也许更低。甚至开玩笑认为这是影响我写作的一大因素，我的灵感源泉在睡梦中是关闭的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;徐皓峰说有一次他拍专题片，路过一个书摊，买了一大套博尔赫斯的作品，之后久久不能平复，很内疚，很自责。原来这个世界上，有那么多优秀的作家，是没有机会接受专业的写故事训练的，写出一个好故事的过程是一个极其痛苦的过程，但是他作为科班出身，经过四年的专业训练，却想象不出博尔赫斯如何写出这些魔幻又真实的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;双雪涛也不是科班出身，貌似刘慈欣也不是，但他们的作品我都很喜欢，不知道平日里是不是也会做很多梦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说道梦，不得不提一下今敏，我今年有几个影人计划，第一个就是今敏，目前除了动画短片《妄想代理人》，其余的电影作品都已经看完了，设想很好，原本打算之后写一篇以今敏为主题的小文章。但是看完发现，有些过于自信了。他的电影中，对于梦和现实以及自我的探讨，已经远超一个导演的职责范围，探讨的话题我暂时还没有能力分析。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过有一点可以简单说说，今敏的电影里有一个永恒的主题，就是与自我对话，不论是借用机器，还是自我的人格分列，还是其他手段所产生的梦境，他借用梦，解剖自己，认识自己，突破自己。的确，能诚实地对待自己，这句话说起来容易，想要做到，可能太难了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每一天，我们都在无数次地骗自己，用各种手段在大脑中虚拟一个幻想世界，一旦发现它和现实世界出现了分歧，人也就陷入混乱状态，有些人处理的好一些，想到解决办法，有些人选择逃避，暂时把问题搁置，有些人思想上过不去，渐渐抑郁。这背后都和能否诚实一点面对自己息息相关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许这样来说，不做梦，也让我少了很多虚幻的烦恼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，至于鲁迅那些梦，亦真亦假，是真的做梦，还是借花献佛，就不好说了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关系</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-007/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/03/daily-007/</guid>
      <description>&lt;p&gt;上星期小宇宙爆发，不仅日更七天，还抽各种时间补了春节档想看的几部片子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《孤味》5 星，《同学麦娜丝》5 星，《吉祥如意》4 星。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《孤味》我还拉着十一又看了一次。这几部电影有一个内在线索，讲的都是关系，亲情关系(能一直在一起吃饭聊天的同学觉得不亚于亲情，甚至强于亲情)。这种关系非常微妙，甚至在当代日渐式微。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我这一代人，没有兄弟姐妹，但还有一点机会，我的父辈普遍有很多兄弟姐妹，90 年代到千禧年，人口的流动没有这么迅速，大家小时候都在一起玩，有事儿也一起商量，大一些，有不少要好的同学，经常都是三五成群，有课一起逃，有架一起打，没有手机打卡，也没有压死人的作业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在不一样，至少往下一代，别说独生，话题已经转向生还是不生。我不想讨论生育和人口问题对国家、社会有什么影响，那很重要，但是太大了。单就从这几部电影来看，关系就是一个很有意思的话题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《孤味》是一部完全的女性视角电影，母亲和三个女儿之间的关系，《同学麦娜丝》可以看成是男性视角下的关系，《吉祥如意》则是更常见的一种家庭关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;电影里讲得是发生在这几种关系之下的人生。转换一下视角，我们会如何处理这种关系呢？面对离家出走的父亲，面对在葬礼上还要拉选举票的兄弟，面对如何照顾一个失智的弟弟，这些活生生的话题，后面是一个个活生生的人如何处理这些关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大鹏在《随机波动》的播客里聊到，他的亲表姐和扮演她表姐的刘陆，两个人在大年三十那顿年夜饭上的表现，演员是情绪失控，痛哭不止，理解不了表姐为什么十年都不回家一次，而表姐一直在低头看手机，他自己说，他觉得表姐可能不是冷漠，而是不知道该如何应对，才选择这种方式逃避。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;片子结束之后，我在豆瓣留下短评：小城故事多，难分喜和乐。我也在县城长大，经常去农村的大爷家玩，不论是环境还是生活内容，都和《吉祥如意》差不多。他记录的这次天意，类似的或者更让人苦恼的事情，我也知道很多，这其实是 4 星的主要原因，生活不是电影，生活比电影难多了，我希望大鹏在记录之后，能提出问题，但没有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实问题很清楚，现实一点，三舅谁来照顾(他在随机波动里确实有聊到)，超现实一点，过快的资源丰沛让我们形成了两种人格，大城市里的和老家的，如何平衡这两种人格呢？​&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，这一切回到最初，我们得先有兄弟姐妹。如果没有呢？一个独子，妻子带着孩子走了，妈妈病重，人是傻的，这现象并不少见，他们的生活会怎样？会有人来管么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是不是要生育，生几个孩子，父母，兄弟姐们，亲戚朋友，人正是在处理这些关系的过程中应对极其复杂的不同的未来，可能正如莎士比亚的名言：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To be, or not to be: that is the question.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于关系这个话题，未完待续。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读《野草》</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/02/daily-006/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/02/daily-006/</guid>
      <description>&lt;p&gt;看鲁迅《野草》，三篇文章看得非常爽。《风筝》、《狗的驳诘》和《聪明人和傻子和奴才》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《风筝》有点儿像朱自清写的《豆腐》，时间和空间的转换，几个简单的段落，一篇意义悠长的文章就出来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《狗的驳诘》则是高级的讽刺，人说狗势力，狗说自愧不如，还解释惭愧在哪些地方，把看起来至高无上的人，说得跑掉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《聪明人和傻子和奴才》，把三种人进行了一通比较，奴才呢，是甘愿做奴才，却总想成为奴隶主，聪明人呢只有同情没有方法，傻子呢，直接上。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>跑步</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/02/daily-005/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/02/daily-005/</guid>
      <description>&lt;p&gt;可能和最近的日更有关，这几天精神都跟着抖擞起来，就像长跑，新手总是一开始抢先，中途便弱下来，高手则是眼里无它，只按自己的节奏来，不疾不徐，不紧不慢，你快你的，他跑他的。一场马拉松有两个挑战人性的地方，一个是生理极限，据说在 31、32 公里的时候，一个是心理极限，在 36 公里的时候。过了这个极限，人能感受到与上帝偶遇的愉悦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;跑步我不太行，至今的记录还是因为探错了路，多跑了 3 公里，勉强凑到 10 公里。但总还是跑过的，没摸过人类的极限，倒是摸清楚了自己的极限。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，跑步一定要在户外，在马路上，绝不能在跑步机上。一双好的跑鞋很重要，选好一条舒服的路也很重要，要有上坡下坡，坡度不要超过 5 度，最好从家门出发，再回到家是一段环路，能画个圈圈，一圈下来 4 - 5 公里，路上没有红绿灯，周围的楼房不要太高，沿途有菜市场或者小公园，烟火气要足。这样一条路跑下来，心里装的不是沉重的步伐，而是路上的芬芳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几年我住在北三环，真探出一条满意的路，从马甸附近的一个便宜坊开始，一条小路，一路向南，中间穿过一个公园，公园里的健步跑道大概 1 公里，出公园南门一转向，就到了德胜门那条街，临街不怎么走车，路边就是护城河，沿着河沿，向东再跑 2 公里，就差不多到了鼓楼大街附近，我就从这里转向北，往家的方向跑去。一路上人声鼎沸，菜场林立，遛鸟的，买早餐的，菜贩门口讨价还价的，送货的，送孩子上学的，充实得很，各人有各人的事做，没有人低头看手机，有的悠闲，有的急促，让人觉得生命如此不可或缺。这一段路大概也有 1 公里，中间有两个红路灯，我经常在这里慢下来，摘下耳机，或者干脆走一走，听听马路两边人们在聊些什么，匆匆过客，无所顾忌，像鸟儿一样自在。一直往北跑上 2 公里，也就快到家了，路上会看见越来越多的孩子们，背着书包，老人领着，去附近的学校，一路上有说有笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果是晴天，我总会在路上拍一到两张照片，甚至有一年，我从距离新年 100 天开始倒数，每天一张照片，找主题，去有趣的地方，见可爱的人，拍过喇嘛，拍过天津各色的大桥，拍捏糖人，拍人酿酒，生活一下子变得有趣很多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是在带嘟嘟玩的时候，想到跑步拍照片这些事儿，我发现陪他玩的时候，一部分出于自愿，一部分是他主角感太强，必须要所有光都打过去才行，我就很少玩手机。早上刚去了朝阳公园，从西门走到东门，一路走走停停，陪他打球，看鸟，探险，找轨道车，手机在兜里就没拿出来过。公园里一路上也是，很少看到人低头玩手机，想想也好理解，毕竟来都来了，总要好好逛逛，手机什么时候不能看？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朝阳公园也从今年春节开始，正式成为免费公园了，硕大的公园，还是不见人多，我想，人总有找到让自己生活有趣的办法吧。爱逛公园的人，免不免费都会来逛，就像北京的 SKP，名牌包包排队多久价钱多高，都会有人去买。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;慰籍自己的灵魂，方式不同，办法总在，逛公园不见得比看手机让人愉快，跑步也不一定比买包让人更嗨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是如果有机会，我还是劝劝你，趁着春天正好，早起一天，去家附近的菜市场转转，你可能会发现一个全新的世界。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一点可能</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/02/daily-004/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/02/daily-004/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我有一篇写了 500 字开头的短篇小说，话题跟科技有关。过程中，包括查资料，看新闻，读书，想到一点可能，与小说无关，也无处安放，在这里记录一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;未来蓝领工人的角色会有怎样的转换？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国经历了 30 年高速发展，很多当时生活在农村的人，中学学历都没有，就有机会进入工厂，靠全球化这口大锅吃得饱饱，养育了几个孩子，但心里都明白，在工厂里造机器的比流水线上赚钱多，一心希望孩子成龙成凤，开始抓教育，国家机器也一样，要加速运转，要乘风破浪，大学不停扩招。到今天，一个总被拿出来讨论的话题就是，大学生找不到工作，公司招不到人。这后面的原因，很可能在这里。那未来会有什么样的变化呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在科技大炮越打越响，越响越得打，人工智能(AI)是排头兵，冲在最前面，但 AI 能干嘛？它有点儿像四维空间里的东西，时间对于它来说，是显性的，一会儿像婴儿一样训练，同时又可以像大学生一样分析，它的核心是算法，为了让它更好地训练，需要不断喂它东西，看它能吐出来什么，有的精英教育一些，明确告诉它哪个是对，哪个是错，有的就完全是放养，地大物博，全扔给它，能捡到什么算什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就这样，一个新时代的蓝领诞生了。现在喂给它们的东西，都是人挑挑拣拣出来的，哪个是狗，哪个是猫，人先看明白了，拿去训它，这些人，干的是看着很高级的活儿，厉害点儿的可以叫科学家，但和 30 年前进工厂的工人本质上一样的。这是个带着「科技」帽子的渔夫，但渔夫还是渔夫，渔夫就要打渔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过有些渔夫聪明了，他们训练另一种 AI，让它们自己去建模，自己去网上看猫看狗，然后自己画猫画狗，再喂给其它 AI，看它们能吐出什么。这些人就不是渔夫了，他们成了工厂里造机器的，而不是流水线上的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么时代都需要蓝领，也别瞧不起蓝领，有些蓝领在以后，也可以被叫做科学家，他们可能是驾驶无人机种地的农民，可能是开飞车的出租车司机，也可能是穿着一身盔甲装备的垃圾回收员，或者是一个带着爱德华那样剪刀手的伐木工。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们依旧干得是很基础的工作，是我们习以为常经常忽略他们存在的工作，但是没有他们，人类生活的地球，不见得还适合人类生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是一切看得见的美好，出现了一个悖论。没有人愿意自己的孩子当蓝领，没有人希望自己的孩子是流水线上工人，而不是工厂里造机器的科学家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你看，这又回到人本身了。我的小说也因为这个，写不下去了。科学怎么改变，如何进步，我们要处理的不是人和科技的关系，而是人和自己，人和他人，人和道德之间的关系。这与科技无关，却带着科技的帽子，招摇撞骗。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>位移</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/02/daily-003/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/02/daily-003/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这两天李如一的播客一天世界“回光返照”，不仅更新，还请了嘉宾。以往都是他一个人单口相声，现在听他被人“怼”，很有意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;节目聊打口碟、音乐、唱片和假唱的关系。罗敏在听他们说的过程中，作为一个局外人，提醒者，不断让李如一和另一位主播页边对当代青年介绍清楚各路背景信息，什么是打口碟、磁带、唱片。现在的年轻人可能完全不知道这些东西。它们就像是另一个世界的玩物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样，这两天随机波动（另一档我很喜欢的播客节目）请了作家荞麦，她刚刚出一本新书《普通婚姻》，其实想借着书描述一下他们八十年代那一代人的生活路径，她自己常常怀疑，年轻时候那些梦想啊，上大学时的憧憬啊，好像现在全都不见了，就仿佛从来没有出现过一样。她说道西祠胡同的历史，那是有了互联网之后国内最早最鼎盛的 BBS 论坛，她们在混西祠的时候，从来没有人讨论要赚多少多少钱、要培养什么职业技能，大家都还是读书、电影、文学，有没有两把刷子，都得在上面大书特书，但现在西祠没有了，那段时光好像也没有了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李如一指出这是“后稀缺时代”。他们原来那个年代过于匮乏了，那些打口碟不管是商业也好，还是兴趣也好，它们就这么毫无道理地培养了一代人的音乐品味。但是音乐还有好多不被人触碰的种类，他喜欢的实验音乐、噪声音乐，大众勉强还能接受的重金属、死亡摇滚，现在都败给了数字编曲，网上最流行的一句话不是说，如今的音乐，前 5s 抓不住人，就失败了，只有 0101 这种编码最容易刺激人，所以万青那张新专辑《冀西南林路行》，不论褒贬，还有几个人用音乐做音乐呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而作为一个准专业乐评人，李如一说了一句很有洞见的话，他说唱片是时间的位移。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么是音乐？一个人，一群人，在什么时间什么地点，进行了一次演出，或者产生了某种声音，它成为一个声音片段，在那时那刻演出就结束了。但唱片的出现，让今天的我还能轻易地听到 60 年代的 Folk Music，我在 Youtube 上关注了一个列表，专门播放那些六七十年代的老歌，也许是偏见？每一首歌都那么好听，每一首歌都那么不一样。换成现在的流行音乐，这种差异化的匮乏和网络资源的丰富，相当讽刺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老歌，老杂志，老电影，旧小说，常看常新，总能挖到不少宝藏。如果把时间位移到今天去看他们，不仅不会过时，时常非常激进。我们需要意识到我们本身就生活在一个巨大的垃圾场里，在无数垃圾堆中扒食吃，喂饱自己匮乏的精神小怪兽，但我们总是被一进门那座巨大的山峰唬到，金光灿灿，漫山遍野，新鲜的剩鲍鱼，刚被倒掉的大龙虾，还有咬了一半的酱猪蹄子滚着油汤，山顶上正往下轱辘着不知道是什么的美食，我们就爬呀爬呀，一路爬一路吃，越吃爬的越慢，越慢越想爬，想看看山顶上还有啥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，不过是几只嗷嗷叫的猴子和鸡，跟我们一样在扒食吃，他们左手边立着一个被油手摸得模糊不清的牌子，上面写着，前方左转。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>梦与幻想</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/02/daily-002/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/02/daily-002/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本来今天的主题应该是别追女生，因为有朋友在昨天的哭不出来中留言，想让我聊聊怎么追女生。我一看，很好的选题啊，还带着滚烫的鸡汤气质。但是好巧不巧，我看了《同学麦娜丝》，也带着滚烫的中年男人的一地鸡毛，再不写，眼看着汤要溢出来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;单刀直入，先说个人评价，5 星。它应该是我视听世界里台湾版的《独自等待》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我和身边很多影迷朋友不太一样，一聊起「最爱」这个话题，有说小津安二郎的，有说希区柯克的，有说伯格曼的，还有喜欢贾樟柯、李安的，总之，跑不出大师这个圈子。我倒是比较大众，有两部华语作品，喂出我不少价值观，一部是电视剧《奋斗》，一部就是伍仕贤导演的《独自等待》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你今天让我聊《独自等待》拍了个啥，我还真聊不出来，要是有人说这部电影很一般，我也想不出什么反对的理由。这两部影片我不知道看了多少回，上句台词出来，下句八九不离十，就像听见冲锋号，脑子里就两个想法，不是上，就是跑。有句短评差不多能形容我的感受：就是这个味儿。对，就是这个味儿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国最高法院大法官斯图尔特在 60 年代判一个淫秽作品案时，说过一句话，大意是，我不知道这是否是淫秽物品，但我看到它时我一眼就能认出来。这句话挪到我看电影这张炕上，也一样说得通，我不知道这是不是我喜欢的电影作品，但我看到它时我一眼就能认出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《同学麦娜丝》，肯定是我的座上宾了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;趁着刚出锅滚烫的热乎劲儿，想聊两句我看电影时想到的一个话题，梦与幻想。电影的主角是四个同学，加上麦娜丝是五个，算上导演可能是六个？总之，这四个男人，都有各自的梦想，或者干脆没有梦想。人到中年，活得特别像北岛的诗《波兰来客》：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;那时我们有梦，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于文学，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于爱情，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于穿越世界的旅行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今我们深夜饮酒，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;杯子碰到一起，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;都是梦破碎的声音。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;汪峰不是很爱问一句话，你有什么梦想？我是觉得年轻时，人一定要有点儿梦想或者幻想，别人知不知道无所谓，可以昭告天下，也可以是自己的一个秘密项目。它就像条条大路通罗马的大路，其实没人知道罗马在哪儿，你怎么走，那是你自己的事儿。你要是回到轴心时代去问人生有什么意义，谁能告诉你有什么意义呢？大概率到死掉那天，我只会说人生无意义，人生本身就是意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这话有点儿绕，有点儿哲学了。我说个通俗易懂的，电影里有一个主角，叫吴铭添，大家叫他添仔，有特别清晰的梦想，要做一个电影导演，清晰到可以给市长拍宣传片，参加立法委员选举，和前委员秘书上床，在同学的婚礼和葬礼上拉票，电影结尾被导演冲进镜头里胖揍一顿，你说那时候他还有梦想么？还是他的梦想变了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一个主角，绰号毕结，毕结的意思就是结巴。他没什么梦想，朋友要他帮忙他就帮忙，工作是替死人完成生前的愿望，给他们做纸扎屋。就一步一步被生活推着走，40 岁了要照顾奶奶，工作也很一般，一直没结婚，好不容易交到个女朋友，生活充满憧憬，突然有一天，他结巴好了，然后呢，被认错，让人打死了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我说到这不是想跟你聊梦想，聊人生，聊生命的意义。我说了，人生无意义。《同学麦娜丝》也好，《独自等待》也好，我想说的是生活，仅仅是生活，我们得去生活。夏雨在《独自等待》里偶遇李冰冰，喜欢上了，谈朋友了，分手了，猜忌，郁闷，烦躁，夜不能寐，做梦拿气枪打爆楼下广场舞大妈的鼓，但是第二天还是得起床，还得开店啊，楼下大妈还是鼓照敲，舞照跳啊。《同学麦娜丝》里的电风，工作好到公司觉得没有他不行，但是怎么样呢，升职没有，加薪没有，领导好言相劝，工作做好和工作做对是不一样的，哪里不一样？他心里不知道么，知道的，这句话他在被辞退那天翻译了一下，工作会拍马屁和工作不会拍马屁，是不一样的。后来他跳河了，别担心，他会游泳，只是想跳一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个镜头之后，导演黄信尧加了几句对白，我觉得可以用来结尾了：科学家说宇宙的起源，是来自一场大爆炸，它产生了时间和空间，但大爆炸之前，可能就只是一片混沌，我想人生也是一样，我们花很多时间，找寻人生的答案，但说不定，答案的本身就是一片混沌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但不论如何，如果人到中年，你有几个朋友，能固定时间，定期聚聚，打打牌，吃吃饭，聊聊天，都是一件不能再美好的事了，尤其是在看起来大到无边无际的城市里，我们其实很孤单的。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>哭不出来</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/02/daily-001/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/02/daily-001/</guid>
      <description>&lt;p&gt;看完《你好，李焕英》，我经历了生命中少有的失眠。十一同学依旧哭得很厉害，她共情能力太强了，动起情来像个娃娃，两只手会呼扇呼扇得摇，你要是离远点儿看她，活脱脱一只小野兔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我失眠，正是因为我没哭。我又没哭。看完电影已经很晚了，躺在床上，左边十一右边娃，都已经熟睡，突然就产生强烈的空虚感自责感。我怎么又没哭呢？索性开始认真地反思自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记忆里印象很深的一次看电影看到哭，是 2017 年，刚刚追到十一之后，请她去百老汇看香港影展，《阿郎的故事》，非常日常的剧情片。杜琪峰导演，张艾嘉，周润发主演。一个父子情深，浪子回头的故事。骑骑摩托车，打打牌，吃吃饭，闹一闹，去海边转一转，可能任何一个生活在类似厦门这种沿海小清新城市里的家庭，都可以轻松做到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有过多关于爱的直观表达，但我还是哭得很厉害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去年秋天，有一次我带嘟嘟去朝阳公园，从一个人很少的小侧门进去，湖水，落叶，正午阳光，湖边的栅栏在地上映出正方形小格子模样的影子，他踩着叶子嘎吱嘎吱响，特别开心，我就在旁边压着格子走，那天又想起了《阿郎的故事》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;故事的结局是阿郎作为大龄选手参加赛车比赛，死了。这场比赛是阿郎希望儿子能知道他有多爱他，但他没说，他只是去参加比赛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近一次看哭是看《极速车王》。电影讲得是福特，我更关注赛车手肯·迈尔斯的成长故事。他对车的痴迷和爱。看到迈尔斯在最后一次试车时发生爆炸不幸去世之后，马特·达蒙饰演的谢尔比在他家不远处看着迈尔斯的老婆和孩子，我大哭不止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不论发生什么，生活都得继续，但对经历过的人来说，怎么选择，每个人都不一样，这件事上没有高低对错。就像表达爱，到底怎么表达，每个人都不一样。最重要的是，你要在有机会选择的时候去选择，有机会表达的时候去表达。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我也不会大声说爱，我的表达方式可能更像阿郎，或者《甜蜜蜜》里，张曼玉和黎明在快餐店里互道新年快乐，恭喜发财。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我看《你好，李焕英》哭不出来，看《海边的曼彻斯特》哭不出来，看《女人的碎片》也哭不出来。但我看《狗十三》哭得很厉害，看《生活多美好》能哭到睡不着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回忆很美好，憧憬也很美好，但经历更重要。今天，你去问嘟嘟，什么是爱，他会告诉你，用心就是爱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去生活，去经历，去感受细枝末节，去感受一地鸡毛。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>开始日更</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2021/02/daily-000/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2021/02/daily-000/</guid>
      <description>&lt;p&gt;王佩老师在白板报的公众号倡导了一个小活动，日更 100 天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之前加入的一个读书群，每季度也组织类似活动，我比较保守，一直没有参加。一是写作时间少，二是想写的内容也不够丰沛，最重要的原因是，如今写作时不可避免会有一定的自我审查意识在里面。我时常注意到这件事，不喜欢，也没办法。觉得那还不如不写。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;倒是最近读的《羊呆住了》一书，让我有些动摇，作者李盆文章造诣极高，文字像是陈酿，不知道在酒桶里泡了多少年，一闻，就舍不得喝，得小口咂摸。我读得很慢，经常读完一个段落就要想上好几天。他的文章很吸引我的地方，正是他成功地避开了自我审查，他选择在另一个赛道，不，是另一个平行宇宙里玩，那个宇宙就是「生活」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;彻底回归生活，一头扎进土里。李盆完成得很好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他笔下的生活不是人物特稿，不是小镇奇闻，也不是社畜、丧、八卦新闻、科技创新，它就是生活本身，一日三餐，粗茶淡饭。教女儿算数，和自己谈心。反倒成了一股清流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;王佩老师也提出了日更五原则：默认状态即写作；固定时段日更；每次写一件事；学会精准表达；不要规定字数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这五条很实际，尤其是后三条，击中了我，没有字数要求，每次又只写一件事，哪怕只写一句话，打磨好这一句话，才能打磨好一个段落，才能打磨好一篇文章。我记得苗炜说，一篇好文章，无非就是一个好段落加上一个好段落，如此而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样一来，日更的难度降到了最低，王佩老师则更进一步，连日更主题都准备出三种懒人包。看了几天他的更新，我摩拳擦掌，不大忍得住了，也想撸起袖子试试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;100 天，不是很难，我干过很多坚持 100 天的事儿。100 天，也不太容易，不过预期很低，断了也就断了，没准儿，这就是我最后一篇日更的文章。你们对我断更也应该有这样的信心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，这一挑战，其实是个好玩的事情，是一个很好的契机。日更背后，还是希望能够在文章上「回归生活」。咋个回归法儿，我也是摸着石头过河，先更为敬。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>