<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Weekly on Elizen</title>
    <link>https://elizen.me/tags/weekly/</link>
    <description>Recent content in Weekly on Elizen</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 23 Aug 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://elizen.me/tags/weekly/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>叁拾周刊#002</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2024/08/weekly-review-002/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2024/08/weekly-review-002/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;生活就像黄瓜，有时候需要整根吃下去，有时候需要细细品味。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;八月的天，热得像是老天爷在地上支了口锅，把我们这些凡夫俗子都给炖了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;黄瓜哲学&#34;&gt;黄瓜哲学&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最近有个&lt;a href=&#34;https://www.nytimes.com/2024/08/15/style/cucumber-boy-tiktok.html&#34;&gt;网红&amp;quot;黄瓜男孩&amp;quot;&lt;/a&gt;可着实火了一把。这小子在纽约时报上一露脸，就因为一句&amp;quot;有时你需要吃掉一整根黄瓜&amp;quot;给自个儿扬了名。我听了只想说：兄弟，你这是小巫见大巫了。以前我吃黄瓜，那可是一根接一根，连摘带吃，五根起步。不过话说回来，在这个互联网时代，一个真的只是单纯喜欢吃黄瓜的人能因此成名，这概率怕是比中彩票还低吧？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，正如那位网红&amp;quot;黄瓜男孩所说。也许生活就是这样，有时需要一口气吞下，有时则需要细细品味。无论如何，让我们继续在这幅生活的画卷上涂抹属于自己的色彩吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;生活的调味剂&#34;&gt;生活的调味剂&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;上周末，趁着天气还没热到能把鸟儿烤熟，我们一家子决定去天津透透气。还写了一篇&lt;a href=&#34;https://elizen.me/posts/2024/08/weekends-travel-tian-jin/&#34;&gt;短文&lt;/a&gt;。这种不确定性，不正是生活的调味剂吗？就像我们去天津的那趟旅行，计划赶不上变化。原本以为能吃到地道的天津菜，结果却在回京的路上遇到了惊喜。生活就是这样，总是在你意想不到的地方，给你一个惊喜或者一记耳光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近嘟嘟的画画课出了点岔子，学校里的老师像是演了出&amp;quot;人间蒸发&amp;quot;的魔术，把升班的事儿搞得一团糟。这倒是让我想起了那句老话：世界就是个草台班子，能用就行。看来这学校的班子，是连草都不如了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我自己也没闲着，还是坚持了一周去两次球馆，中午的球场成了我的第二个办公室。最近学了个布克的投篮手型，感觉三分球上多了点力量感。不过这屈髋和手型的配合，就跟跳探戈似的，还得多练练。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;工作上，各种标准和报告像是怕我闲着似的，接二连三地冒出来。智慧家庭大模型、语音交互性能，还有家用电器的人机交互，这些名字听着就够让人头大的。有时候我怀疑，这些标准的制定者是不是觉得我们的脑子是用来当硬盘的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;时间的沙漏&#34;&gt;时间的沙漏&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;前几天，我一时兴起，给自己&amp;quot;加餐&amp;quot;了——买了Audible和Netflix的账号。这下可好，耳朵和眼睛都有了新食粮。只是不知道，这算是给大脑加餐，还是给懒惰加餐。幻想自己能躺在沙发上，左耳听书右眼看剧，感觉自己像是个被信息塞满的火腿肠。不过最近最喜欢的节目，是加州 101 在看理想上连载的「这就是美国」。把我之前在顾衡那听的欧洲历史，换了个角度串了起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近还有个奇怪的发现，理发师里近视的比例似乎特别低。难不成剪头发还能治近视？要真是这样，我看我得把家里那小子抓去理发店当学徒了。不过转念一想，要是真把他送去了，怕不是要把客人的头发剪成鸡窝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时间就这么悄悄溜走，像是从指缝间流走的水。有时候感觉自己像是被分成了两半，一半在时间的洪流中随波逐流，像是被冲走的树叶；另一半则在挤牙膏似的缝隙中艰难前行，每一步都像是在泥潭里拔腿。八月的日子，仿佛被太阳晒蔫了的黄瓜，有气无力地躺在案板上，连咬一口的力气都没有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种感觉，就像是在一个巨大的沙漏里，上半部分的沙子哗啦啦地往下掉，而我却在下半部分费力地往上爬。有时候爬着爬着，就觉得自己像是个陀螺，在原地转圈，看似忙碌，实则寸步未进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近还读到一篇&lt;a href=&#34;https://www.theguardian.com/business/article/2024/jul/10/big-beautiful-goals-but-cant-be-bothered-11-great-productivity-tips-for-lazy-people&#34;&gt;文章&lt;/a&gt;，说的是给懒人的11条生产力建议。看完之后我才发现，原来我一直都是个勤快人，只是偶尔会有点儿懒。这让我想起了那句老话：&amp;ldquo;不是我懒，只是我的勤快还在路上。&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，留给各位一个小任务：试着像品味黄瓜一样品味生活。也许你会发现，生活的滋味，远比你想象的要丰富得多。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>叁拾周刊#001</title>
      <link>https://elizen.me/posts/2024/08/weekly-review-001/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://elizen.me/posts/2024/08/weekly-review-001/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;时间是个顽皮的小偷，它偷走的东西，从不归还。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;生活的画卷&#34;&gt;生活的画卷&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;又是一周悄然溜走，仿佛指间的沙，想要挽留，却总是徒劳。都说 AI 不会淘汰人，但是 AI 会淘汰在未来不会用它的人。索性，我就试着用一用，看看它有什么魔法和本身，这周开始，写一个周刊类的小系列，回顾这七日的点滴，或喜或悲，或惊或叹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这周，我给自己添了个新玩意儿——一个立式小架子。本想着能让案头的书籍规规矩矩地站好，谁曾想这架子倒是有自己的主意，摇摇晃晃的，像是喝醉了酒的醉汉。摞起书来才发现，有些书跟这架子一样，看着好看，用着不中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整理的时候，不免想起那句&amp;quot;读三本新书，就滚去读一本旧书&amp;quot;的豪言壮语。如今看来，这誓言恐怕要和那些被我扔掉的书一样，成为历史了。人生啊，总是充满了这样那样的意外，就像你永远不知道下一秒会从书堆里翻出什么惊喜或者发现什么早该丢掉的玩意儿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小嘟嘟最近迷上了游泳，看他那股劲头，像是要在水里找到前世的鳃。不过按照这个速度，用不上三个月，他在水里就能自由自在地扑腾了。最近，除了跟我每天读读英语，还给他找了部动画片《Caillou 2024》，我看了两集，蛮有趣的，后面计划带他也看看，权当是英语听力训练。这事儿他也有点沉迷，毕竟每天的 15 分钟英语里，他会跟读一篇十来页的小绘本，这是可以算在他每月的读书挑战里的，等于对他来说，一个月读 15 本书这件事，不费吹灰之力就搞定了，然后月底会大摇大摆来找我要礼物，不亦乐乎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而我，经过两个月的适应期，把读书的数目定在了 6 本，别说，还真比较难，这个月即将过半，我也勉强读完 2 本，逼得我也得找来两三本小册子充数，才能勉强完成，至于我的挑战礼物，是嘟老师亲手画一幅画给我。他对自己的画，很骄傲呢。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;学习的乐趣&#34;&gt;学习的乐趣&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;说起英语，我自己也没闲着。约了个叫 Adam 的外教，每周聊一个小时，名字听着像是要带我回到伊甸园。最近的课上学了说时间的方法，in、before、by、at&amp;hellip;突然觉得，时间这东西，说起来容易，可要是细细琢磨，怎么这么多弯弯绕绕？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每周两次篮球，这周只打了一场，最近有点跑起来总觉得双脚不听使唤，像是被谁在鞋底抹了胶水。抽空看了两部电影，《逆行人生》和《煽动者》。辛芷蕾的开场，就值两颗星，但徐峥这片子拍的，我觉得程序员不会喜欢，外卖小哥也不会喜欢，中年人倒是容易一把鼻涕一把泪，狠狠地恨一回。至于煽动者，我也没想到我能坚持看完，足见我对马特达蒙和阿弗莱克兄弟的容忍度有多大。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;生活的滋味&#34;&gt;生活的滋味&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;上个季度的生日礼物，这个月总算收到，一张蛋糕卡，扫码一看，还可以买月饼，就想着中秋买个月饼算了。现代工业流水线上滚出来的月饼，圆滚滚的，裹着方方正正的馅儿，活像是被时代摁扁了的诗意。也不知道嫦娥若是尝上一口，会不会想着逃回广寒宫去。想起我小时候，都是自己带着鸡蛋，带着面，和五仁的馅儿，跑到一个作坊铺子去做月饼，那时候我以为所有的月饼都应该趁热吃的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无意中还看到个视频，说发烧其实是件妙事。以前我也不知道，后来明白了，这是咱自己的身体，在分离抵抗呢。这话听着新鲜，细想倒也有理。人生百态，顺境逆境，兴许都是老天爷给咱们的小礼物。只不过有些礼物，拆开来不太好看，但里头的玩意儿，没准儿能让你受用终身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日子就这么一天天过去，像是从指缝间溜走的风，你想抓也抓不住。但仔细想想，每一天不都是一个小小的奇迹吗？今天的阳光温柔了一些，楼下的狗叫声少了一些，街角的包子铺多了一种馅儿，这些微不足道的变化，构成了生活的底色。我们在这底色上涂涂画画，有时候画得不像，有时候画得还行，但无论如何，这都是属于我们自己的画卷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让我们继续在这画卷上挥洒色彩，期待下一周会有什么样的惊喜。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>